This XML file does not appear to have any style information associated with it. The document tree is shown below.
<rss version="2.0">
<channel>
<title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
<description>The next horizon for the Connected Generation</description>
<link>https://ikon.mn</link>
<item>
<title>Хууль зүйн шинжлэх ухааны салбарт томоохон хувь нэмэр оруулах шилдэг бүтээлийг шалгаруулна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хууль зүйн шинжлэх ухааны салбарт томоохон хувь нэмэр оруулахуйц бүтээл туурвисан хүмүүст жил бүр Монгол Улсын ардчилсан шинэ Үндсэн хуулийн эхийг баригч, Монгол Улсын Хөдөлмөрийн баатар, Ардын багш, Гавьяат хуульч, доктор, профессор Бяраагийн Чимидийн нэрэмжит шагнал олгодог уламжлалтай. Энэ жил 11 дэх шагналын эзнийг тодруулах үйл ажиллагаа өрнөж байна.&nbsp;</p> <p>Улсын Их Хурлын хууль тогтоох, хянан шалгах, төлөөллийн үйл ажиллагааны онол, арга зүйг боловсронгуй болгох, парламентат ёс, парламент судлал, үндсэн хуулийн болон захиргааны эрх зүй, үндэсний эрх зүйн тогтолцоог хөгжүүлэх, судалгаа, шинжилгээнд суурилсан хууль тогтоох үйл ажиллагааг бэхжүүлэх чиглэлээр туурвисан судалгаа, шинжилгээний бүтээлүүдээс шилдгийг тодруулдаг.&nbsp;</p> <p>Эрдэм шинжилгээ, судалгааны байгууллага, их, дээд сургууль, төрийн байгууллага болон бусад байгууллагаас нэр дэвшүүлсэн эрдэмтэн, судлаач, судлаачийн багийн туурвисан бүтээл нь ном, эсхүл гадаад улсын нэр хүнд бүхий эрдэм шинжилгээний сэтгүүлд нийтлэгдсэн судалгааны өгүүлэл байх шалгууртай. Түүнчлэн зохиогчийн эрхийн зөрчилгүй байх шаардлагатай аж.&nbsp;</p> <p>Хууль зүйн шинжлэх ухааны салбарын оны шилдэг бүтээлд өрсөлдөх бүтээлүүдийг 2024 оны 12 дугаар сарын 15-ны өдрийн дотор Улсын Их Хурлын Тамгын газар хүлээн авч, &ldquo;Б.Чимидийн нэрэмжит шагнал&quot;-д нэр дэвшүүлсэн бүтээлийг хүлээн авах, баримт бичгийн бүрдэл, бүтээлийн агуулгыг судлан танилцуулга бэлтгэх үүрэг бүхий ажлын хэсэг шалгаруулах юм байна.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Жич: <span class="ikon-shareable-twitter">&ldquo;Б.Чимидийн нэрэмжит шагнал&rdquo;-д нэр дэвшүүлэх бүтээлээ дараах баримт бичгийг бүрдүүлэн, Улсын Их Хурлын Тамгын газарт хүргүүлнэ</span>.&nbsp;</div> <ul> <li>Нэр дэвшүүлж байгаа бүтээл болох ном, судалгааны өгүүлэл (цаашид &ldquo;бүтээл&rdquo; гэх);</li> <li>Бүтээлийг нэр дэвшүүлсэн байгууллагын эрдмийн зөвлөл, төрийн байгууллага болон бусад байгууллагын хурлын дэлгэрэнгүй тэмдэглэл, албан ёсны шийдвэр;</li> <li>Бүтээлийн Монгол Улсын Их Хурлын хууль тогтоох, хянан шалгах, төлөөллийн үйл ажиллагааны онол, арга зүйг боловсронгуй болгох, парламентат ёс, парламент судлал, Үндсэн хуулийн болон захиргааны эрх зүй, үндэсний эрх зүйн тогтолцоог хөгжүүлэх, судалгаа, шинжилгээнд суурилсан хууль тогтоох үйл ажиллагааг бэхжүүлэх чиглэлээр оруулсан хувь нэмэр, үр дүн, бүтээлд дэвшүүлсэн шинэлэг санааг тайлбарласан дэлгэрэнгүй танилцуулга;</li> <li>Бүтээлийн талаар тухайн салбарын хоёроос доошгүй эрдэмтний шүүмж, эсхүл мэргэжлийн холбооны удирдах төв байгууллагаас бүтээлд өгсөн тодорхойлолт;</li> <li>Бүтээл туурвисан эрдэмтэн, судлаачийн танилцуулга;</li> <li>Эрдэмтэн, судлаачийн бүтээлийн жагсаалт;</li> <li>Бүтээлээс гадаад улсын судалгааны бүтээлд эшлэл авсан бол энэ тухай баримтыг хавсаргаж болно.</li> </ul> <p>Холбоо барих утас: <a href="tel:51-265152">51-265152</a></p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 18:21:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Орхон хөндийн виртуал музейн цахим хуудастай гурван хэлээр танилцах боломжтой</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улсын Шинжлэх Ухааны Академи, ХБНГУ-ын Археологийн хүрээлэнтэй хамтран 1998 оноос эхлэн Монголын төрт улсуудын өлгий болсон Орхоны хөндийг археологийн талаар шинжлэн судлах төслийг хэрэгжүүлж байна.</p> <p>Уг төслийн хүрээнд хээрийн шинжилгээ 1999 оноос Их Монгол улсын нийслэл Хархорум хотод төвлөрч, 2007 оноос Уйгурын эзэнт гүрний нийслэл Хар балгас хийгээд түүний ойр орчмын бүс нутгуудад явагдаж төслийн судалгаанд 2014 оноос МУИС албан ёсны хамтрагчаар оролцож эхэлсэн. Энэхүү шинжилгээний ажлын цар хүрээ, шинжлэх ухааны ач холбогдлыг хоёр улсын ерөнхийлөгч нар өндрөөр үнэлж 2000 оноос ивээлдээ авч, судалгаа 20 гаруй жил үргэлжилж байна.</p> <p>Монголын дундад зууны хот суурины дурсгалыг малтан судлах, судалгаа, шинжилгээ, соёлын өвийг хамгаалах, сурталчлах, мэдээллийн сан бүрдүүлэх, сургалт, хэвлэн нийтлэх зэрэг хэд хэдэн үндсэн чиглэлээр үйл ажиллагаа &nbsp;төслийн хүрээнд явуулж байна.</p> <p>Хамтрагчдын санаачилгаар төслийн судалгааны үр дүнгүүд, хийгдсэн судалгааны явцад илэрч олдсон онцлог олдвор хэрэглэгдэхүүнүүдийг танилцуулах зорилгоор <span class="ikon-shareable-twitter">орчин үеийн дэвшилтэт технологийг ашиглан &ldquo;Орхон хөндийн виртуал музей&rdquo; цахим хуудсыг монгол-герман-англи&nbsp;гурван хэлээр нээж байна.</span></p> <h1 style="text-align: center;">Орхоны хөндийн виртуал музей</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/fymm9r_300A3635_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/fymm9r_300A3635_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p class="phalf">Орхоны хөндийн археологи, түүхийн судалгааг эхлүүлээд 20 гаруй жил&nbsp;байна. Судалгааны сэдэв нь VIII-IX зууны үеийн Карабалгасун хотын дундад зууны хоёр цогцолбор юм. Түүнчлэн зууны болон XIII-XIV зууны үеийн Монголын хуучин нийслэл Хархорум.</p> <p>Олон жилийн турш хэрэгжүүлсэн судалгааны төслүүдийн хүрээнд олон тооны шинэ судалгааны арга барил, үр дүнг тэдгээрийг тусгай хэвлэлээр дамжуулан шинжлэх ухааны олон нийтийн хүртээл болгосоор ирсэн. Үүний зэрэгцээ Монгол, Германы археологичдын Орхоны хөндийд хийж буй судалгааны ажил нь өнөөгийн монголчуудын түүх, язгуур язгуурыг тэнд дэлгэн харуулж, хэлэлцдэг тул нутгийн ард иргэд төдийгүй Монгол орон даяар анхааралтай ажигладаг.</p> <p>Археологийн чиглэлээр олон жилийн амжилттай хамтын ажиллагааны үр дүнг газар дээр нь очиж үзэхээс үл хамааран олон нийтэд танилцуулах зорилгоор &ldquo;Орхон талын дижитал музей&rdquo; вэб порталыг боловсрууллаа.</p> <p>Энэхүү дижитал музейд бүс нутгийн түүх, археологийн төрөл бүрийн хандлагыг мультимедиа аргыг ашиглан, Монгол,Герман,Англи хэлээр бүтээгдсэнээр олон жилийн турш боловсруулсан шинжлэх ухааны ололтууд нь хүртээмжтэй хэлбэрээр олон нийтэд&nbsp; хүрэхээс гадна ирээдүйд Орхоны хөндийн дэлхийн өвтэй холбоотой шинэ төсөл, үр дүнг танилцуулах платформ юм.</p> <p>Уг бүтээлийг ХБНГУ-ын Дрезден дэх HTW-гийн&nbsp;зочин археоиформатикийн профессор Др.Хендрик Рохланы&nbsp;дэмжлэгээр хамтран бүтээв.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Чингис Хаан Үндэсний Музей</strong></p> <p style="text-align:justify; text-indent:36.0pt; margin-bottom:11px"><span style="font-size:11pt"><span style="line-height:107%"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt"><span style="line-height:107%"><span style="font-family:&quot;Times New Roman&quot;,serif"></span></span></span></span></span></span></p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 17:23:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ФОТО: УИХ-ын сонгуулийн үеэр хууль хэрхэн хэрэгжсэнийг баримтаар харуулах “Дата эрх чөлөө: Сонгууль 2024” үзэсгэлэн</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын ес дэх удаагийн ээлжит сонгууль&nbsp;холимог тогтолцоогоор явагдаж,&nbsp;манай улсын парламент 126 гишүүнтэй болсон билээ.</p> <p>Өнгөрсөн зургаадугаар сард зохиогдсон&nbsp;сонгуулийн үеэр сонгуулийн хууль тогтоомж хэрхэн хэрэгжиж, хяналт тавих процесс яаж өрнөснийг баримтаар харуулах &ldquo;Дата эрх чөлөө: Сонгууль 2024&rdquo; үзэсгэлэнгийн нээлт өнөөдөр&nbsp;&quot;Norphei Art Gallery&quot;-д боллоо.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/89mwgk_1O8A2020_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/89mwgk_1O8A2020_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p>Бодлогод залуусын хяналт ТББ-аас санаачилгаар Нээлттэй нийгэм форумын дэмжлэгтэйгээр 2021 оноос &ldquo;Дата эрх чөлөө&rdquo; үзэсгэлэнг зохион байгуулж эхэлжээ.</p> <p>Энэ жилийн хувьд дөрөв дэх удаагаа УИХ-ын сонгуулийн явцыг баримттайгаар дэлгэн нээлттэй, ил тод, хариуцлагатай засаглалыг бэхжүүлэх зорилгоор олон нийтэд танилцуулж байгаа аж.</p> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_732727 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/oeev7g_1O8A1979_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/lvc7g6_1O8A2016_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_732727, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/oeev7g_1O8A1979_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_732727, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/lvc7g6_1O8A2016_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p>Тус үзэсгэлэнгээр 2024 оны УИХ-ын сонгуулийн эргэн тойрныг хамарсан, тэдгээрийн онцлох датаг сонгон, танилцуулахаар бэлтгэсэн байна.</p> <p>Мөн хууль тогтоомжийг хэрэгжүүлэх, хяналт тавих үйл явцад оролцсон төр болон төрийн бус талуудын цуглуулсан мэдээлэл, өгөгдлийг олон нийтэд ойлгомжтой дүрслэлээр танилцуулж байгаа юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/otkz2w_1O8A2014_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/otkz2w_1O8A2014_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p>&quot;Blue Mon&quot; барилгын нэгдүгээр давхарт байрлах &quot;Norphei Art Gallery&quot;-д дэлгэсэн уг үзэсгэлэнг энэ сарын 9-13-ыг хүртэл&nbsp;оюутан залуус, судлаач, олон улсын байгууллага, улс төрийн намын төлөөлөлд танилцуулах талаар зохион байгуулагчдаас мэдээллээ.</p> <h3>&ldquo;Дата эрх чөлөө: Сонгууль 2024&rdquo; үзэсгэлэнгийн зургуудаас:</h3> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 17:13:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"Герман дахь монголчуудын түүх, соёлын дурсгалууд" номын нээлт боллоо</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монголын түүх, соёлтой холбоотой дурсгалууд дэлхийн олон оронд хадгалагддаг бөгөөд, эдгээр дурсгалууд нь судалгааны эргэлтэд бага орж, олон сонирхолтой түүхийн гэрч болон өнөөг хүрсэн.</p> <p>Анх Олон Улсын Монгол Судлалын Холбооноос санаачлан Дэлхийд тархсан Монгол өв төслийг одоогоос 10-аад &nbsp;жилийн өмнө эхлүүлж байв. Энэ хугацаанд олон орны архив, музей, номын сан, хувь хүмүүсийн цуглуулга дахь монголчуудтай холбоотой түүх, соёлын эд өлгийн зүйлсийг эрэн хайж, судлан шинжилсний үр дүнд 10 гаруй ботийг цуврал болгон хэвлүүлжээ.</p> <p>Төслийн удирдагч С.Чулуун 2018 онд анх ХБНГУ-ын Берлин хот дахь Угсаатны зүйн музейн сан хөмрөгтэй танилцаж,тус музейд хадгалагдаж буй Монголын түүх, угсаатны зүй, соёлтой холбоотой сонирхолтой эд өлгийн зүйлсийг үзэж, хамтран нийтлүүлэх хүсэлт тавьснаар Герман-Монголын хооронд дипломат харилцаа тогтоосны 50 жилийн ойн жилд &ldquo;Герман дахь монголчуудын түүх, соёлын дурсгал&rdquo; бүтээлийг хэвлүүлснээр албан ёсоор номын нээлтээ хийж байна.</p> <p>Нээлтийн ажиллагаанд ССАЖЗЯ-ны Төрийн нарийн бичгийн дарга А.Даваажаргал, Төслийн удирдагч, номын ерөнхий редактор С.Чулуун, Хумбольт форумын захирал, Угсаатны музейн захирал Ларс Кристиан Кох, ХБНГУ-ын Элчин Сайдын Яамны Дэд тэргүүн Ханна Бекер болон бусад албаны хүмүүс оролцож үг хэллээ.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Уг төслийг Чингис хаан Үндэсний музейгээс хэрэгжүүлж, Берлин хотын Хумбольдт Форум дахь Угсаатны зүйн Улсын музейтэй хамтран цувралын нээлтийг өнгөрсөн сард Берлинд хийсэн юм.</span></p> <p>Уг бүтээлд Берлиний Угсаатны зүйн музейн Монголын угсаатны холбогдолтой олдворуудын томоохон цуглуулгын бүгдийг бус, харин тосон зураг, зан үйлийн бичвэрүүд, хувь цуглуулагчийн болон шашны эд зүйлсийг түүвэрлэн оруулснаараа онцлог юм.</p> <div class="ikon-block-container">Тухайлбал нэгдүгээр бүлэгт Берлиний Угсаатны зүйн музейд хадгалагдаж буй Монгол өвүүд болох Монгол, Манж ноёд, түшмэдийн тосон хөрөг, Ролби Доржийн залгамж цомог, хоёрдугаар бүлэгт Берлиний угсаатны зүйн үндэсний музейд хадгалагдаж буй шашны холбогдолтой өвүүд болох загал зураг, гуу-буюу гүнгэрваа-хотлыг баясгах хүрээ болон түүхэн гэрэл зургуудыг багтаасан бол гуравдугаар бүлэгт Берлин хотын Улсын номын сан дахь Монгол цуглуулгад багтах Турфаны цуглуулга, монголын газрын зургууд болон алдарт Диез цомгийн зургуудыг багтаасан.</div> <p>Герман Улсад хадгалагдаж буй Монголын соёлын дурсгалт зүйлсийн цуглуулга нь музейн мэргэжилтнүүд, олон нийтийн анхаарлыг ямагт татсаар ирсэн бөгөөд бүр 1930 онд &quot;Хойд Азийн урлаг, соёл&quot; тусгай үзэсгэлэн, 1933 онд &quot;Монгол ардын аж байдал&quot; тусгай үзэсгэлэн, 1935 оноос эхлэн Угсаатны зүйн музейн байр байсан K&ouml;niggr&auml;tzer Strasse-д Монгол соёлын тухай байнгын үзэсгэлэн,1973 оноос эхлэн байнгын үзэсгэлэнгүүд гарч Монголын тухай үзэсгэлэнг зохион байгуулж байсан аж. &nbsp;</p> <h2 style="text-align: center;">ФОТО</h2> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_775298 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/u8grma_300A3841_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/oprtyx_300A3838_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/fjr1fm_300A3755_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/6dghp1_300A3677_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/8pmv3m_300A3726_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/i1ocw1_300A3631_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/wrxh0n_300A3604_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/tear4i_300A3603_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/u8grma_300A3841_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/oprtyx_300A3838_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/fjr1fm_300A3755_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/6dghp1_300A3677_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/8pmv3m_300A3726_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/i1ocw1_300A3631_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 6);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/wrxh0n_300A3604_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_775298, 7);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/tear4i_300A3603_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Чингис Хаан Үндэсний Музей</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 17:09:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"Улаанбаатар хотод хийн эх үүсвэртэй дөрөв, хатуу түлшний эх үүсвэртэй таван дулааны станц барина"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Ирэх жилүүдэд Улаанбаатар хотын эрчим хүчний салбарт дулааны тархмал эх үүсвэр байгуулах, Ѵ дулааны цахилгаан станц болон хог шатааж, эрчим хүч үйлдвэрлэх үйлдвэр барих ажлыг хэрэгжүүлэхээр төлөвлөжээ. Эдгээр төсөл, хөтөлбөрийг БНХАУ-ын дэд бүтэц, эрчим хүч, санхүү хөрөнгө оруулалтын салбар болон төрийн байгууллагын нийт 204 байгууллагын 450 төлөөлөлд танилцуулсан байна.</p> <p>Тодруулбал дараах есөн байршилд дулааны станцыг&nbsp;барих бөгөөд тав нь шинэ технологи ашиглан хатуу түлшний эх үүсвэртэй, дөрөв нь хийн эх үүсвэртэй байх гэнэ.</p> <p><strong>Хийн эх үүсвэртэй дөрвөн дулааны станц:</strong></p> <ol> <li>Зайсан дулааны станц /28&nbsp;МВт/</li> <li>Их засаг дулааны станц /50&nbsp;МВт/</li> <li>Цэцэрлэгт хүрээлэн дулааны станц /70&nbsp;МВт/</li> <li>Дүнжингарав дулааны станц /84&nbsp;МВт/</li> </ol> <p><strong>Шинэ технологи ашиглан хатуу түлшний эх үүсвэртэй таван дулааны станц:</strong></p> <ol> <li>Морингийн&nbsp;даваа дулааны станц /21&nbsp;МВт/</li> <li>Залуус дулааны станц /93&nbsp;МВт/</li> <li>Яармаг дулааны станц /93&nbsp;МВт/</li> <li>Дэнжийн мянга дулааны станц /93&nbsp;МВт/</li> <li>Шархад дулааны станц /121&nbsp;МВт/</li> </ol> <p>&quot;Мөн 300 МВт цахилгаан, 465 МВт дулаан үйлдвэрлэх хүчин чадалтай Ѵ дулааны цахилгаан станцын тендерийг ирэх оны нэгдүгээр улиралд багтаан зарлана. Төслийн ТЭЗҮ-ийг энэ онд шинэчлэн, баталсан юм.&nbsp;</p> <p>Морингийн даваа, Цагаан давааны төвлөрсөн хогийн цэгт тус бүрд нь жилд дунджаар 300-400 мянган тонн хог шатааж, эрчим хүч үйлдвэрлэх чадалтай үйлдвэрийн тендерийг арванхоёрдугаар сард багтаан зарлахаар төлөвлөж буй. Эл үйлдвэр ашиглалтад орсноор хүлэмжийн хийг бууруулахаас гадна хог хаягдлын менежментийг сайжруулж, хөрс, орчны бохирдлоос сэргийлнэ&quot; гэж хотын дарга танилцуулсан байна.</p> <p>Танилцуулгын төгсгөлд БНХАУ-ын хөрөнгө оруулагчид сонирхож буй төсөл, хөтөлбөрүүдийнхээ талаар тодруулж, хамтран ажиллах хүсэлтэй байгаагаа илэрхийлжээ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 17:06:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"Аврагчид хамгаалах хувцас, хэрэгсэлгүй хэр нь цэргийн хувцас өмсөөд гүйлдээд байдаг. Хамаг мөнгө нь даргын өмнө жагсах, цэрэг болж тоглох хийрхэлд зарцуулагдаж байна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улсын 2015 оны төсвийн тухай хуулийг байнгын хороодоор&nbsp;хэлэлцэв. Хэлэлцэж буй асуудалтай холбогдуулан гишүүд санал хэлж, асуулт асуув.</p> <p><strong>УИХ-ын гишүүн Х.Тэмүүжин</strong> &ldquo;Шадар сайдын багц дахь онцгой байдлын байгууллагатай холбоотой төсвийн таналт байна. Сургалт, семинар, биеийн тамирын уралдаан тэмцээн зохион байгуулах зардлыг 50 хувь хассан юм байна. Онцгой байдлын байгууллагын дотоод сургалт, мэргэжлийн зааварчилгаа өгөх, дадлагажих үйл ажиллагааг нь 50 хувиар хасахаар одоо муу байгаа чадвар нь цаашид бүр муудаж болзошгүй харагдаж байна.</p> <p>Газ дэлбэрэхэд яаж ажиллах талаар ямар ч мэдлэг, туршлагагүй байсан. Тиймээс энэ асуудалд анхаараасай гэж хэлэх гэсэн юм.</p> <p>Ер нь <span class="ikon-shareable-twitter">онцгой байдлын албыг төрийн цэргийн байгууллага болгосон нь хамгийн том алдаа</span>. Үр ашиггүй төсөв, зардал маш их байгаа.</p> <p>Шаардлагатай хувцас, хэрэгслээ авч чадахгүй хэр нь цэргийн хувцас өмсөөд гүйлдээд байдаг. Хамаг мөнгө нь даргын өмнө жагсах, цэрэг болж тоглох хийрхэлд зарцуулагдаж байна.</p> <p>Дэвшилттэй, иргэний эрхийг хамгаалдаг улс орнуудад тусгай байгууллага дотроо аль нь дүрэмт хувцас өмсөх үү гэдгийг нарийн заасан байдаг. Гэтэл <span class="ikon-shareable-twitter">манайд нярав байсан ч дүрэмт хувцас өмсөөд, захиргааны ажил хийсэн ч тусгай хангамж авах гээд, цол зэргийн нэмэгдэл авах гээд төсөвт ачаа болдог</span>. Үүнийг цэгцэлмээр байна.</p> <p>Цэргийн дүрэмт хувцас өмсөх шаардлагагүй байгууллагуудаа иргэнийнх болгомоор байна. Тэгэхгүй бол төсвийн хөрөнгө гарын салаагаар урсаж байна.</p> <p>Төсвийг үр ашигтай болгоё гэвэл доторх задаргаанууд дээр сайн ажиллах хэрэгтэй. Механик таналт хэрэггүй&quot; гэв.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 17:04:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Удаа дараа гэр бүлийн хүчирхийлэл үйлдсэн 201 иргэнийг 7-30 хоног баривчлуулах саналыг хүргүүлжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Цагдаагийн байгууллагаас өнгөрсөн долоо хоногт шалгаж шийдвэрлэсэн гэмт хэрэг, зөрчлийн тоон мэдээлэл болон онцлог хэргийн шийдвэрлэлт, тодорхой төрлийн гэмт хэрэг зөрчлөөс урьдчилан сэргийлэх чиглэлээр сэрэмжлүүлэг мэдээлэл хүргэлээ.</p> <p><strong>ЦЕГ-ын урьдчилан сэргийлэх газрын мэргэжилтэн, цагдаагийн дэслэгч С.Мягмарсүрэн&nbsp;</strong>&quot;Цагдаагийн байгууллагаас өнгөрсөн долоо хоногт 43,057 хэрэгт мөрдөн шалгах ажиллагаа явуулж, 823 хэргийг шүүхэд шилжүүлэх саналтай прокурорын байгууллагад хүргүүлжээ.</p> <p>Бүртгэгдсэн хэргийг ангиллаар нь авч үзвэл</p> <ul> <li>Хүний амь нас хохироосон 15</li> <li>Бусдын биед халдаж хохирол учруулсан 280</li> <li>Хүний бэлгийн эрх чөлөө, халдашгүй байдлын эсрэг 17</li> <li>Өмчлөх эрхийн эсрэг буюу хулгайлах 336</li> <li>Олон нийтийн аюулгүй байдал ашиг сонирхлын эсрэг буюу мансуурсан, мөрийтэй тоглоом зохион байгуулсан 6</li> <li>Хүрээлэн байгаа орчны эсрэг 29</li> <li>Хөдөлгөөний аюулгүй байдал, тээврийн хэрэгслийн ашиглалтын эсрэг 125</li> <li>Бусад төрөлд хамаарах 15 хэрэг байна.</li> </ul> <p>Онцлог хэргээс танилцуулбал иргэн Г нь бусадтай бүлэглэн Чингэлтэй дүүргийн 24 дүгээр хорооны нутаг дэвсгэрт байрлах шалган нэвтрүүлэх цэгт энэ оны аравдугаар сарын 21-ний өдөр хууль бусаар бэлтгэсэн, ховор ургамлын жагсаалтад багтсан хуш модны үр идээ буюу самрыг тээвэрлэж 79 сая төгрөгийн экологи, эдийн засгийн хохирол учруулсан хэрэгт эрүүгийн хуулийн тусгай ангийн 24.8 дугаар зүйлийн нэг дэх хэсэгт зааснаар мөрдөн шалгах ажиллагаа явуулж шүүхэд шилжүүлсэн байна.</p> <p>Харин өнгөрсөн долоо хоногт цагдаагийн байгууллагад зөрчлийн шинжтэй 113,425 гомдол мэдээлэл бүртгэгдэж, зөрчил шалган шийдвэрлэх ажиллагаа явуулан шийдвэрлэсэн&quot; гэлээ.&nbsp;</p> <p>Бүртгэгдсэн зөрчлийн хэргийг ангиллаар нь авч үзвэл:</p> <ul> <li>Олон нийтийн газар биеэ зүй бусаар авч явах 1,410</li> <li>Танхайрах 163</li> <li>Хүний биед халдах 314</li> <li>Гэр бүлийн хүчирхийлэлтэй тэмцэх тухай хууль зөрчих 201</li> <li>Замын хөдөлгөөний аюулгүй байдлын тухай хууль зөрчсөн 109,761</li> <li>Бусад 1,576 зөрчил байна.</li> </ul> <p>Дээрх зөрчлийг шийдвэрлэлтийн төрлөөр нь авч үзвэл шүүхээс баривчлах шийтгэл оногдуулсан 234, тээврийн хэрэгсэл жолоодох эрхгүй этгээд согтууруулах ундааны зүйл хэрэглэсэн үедээ тээврийн хэрэгсэл жолоодож давтан зөрчил гаргасан үндэслэлээр баривчилж эрх хассан 115, замын хөдөлгөөний дүрэм зөрчсөн 583 иргэнийг торгож, эрх хасах шийтгэл оногдуулсан бол 112,310 иргэнд торгох шийтгэл оногдуулжээ.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Мөн хүүхдийн эрх зөрчсөн 69 иргэнд 20 сая 700 мянган төгрөгийн торгуулийн шийтгэл оногдуулсан байна.&nbsp;</span></p> <p>Удаа дараа гэр бүлийн хүчирхийлэл үйлдсэн 201 иргэнийг шүүхээр 7-30 хоног баривчлуулах саналыг хүргүүлж шийдвэрлүүлжээ.</p> <div class="ikon-block-container">Гудамж, талбай, олон нийтийн газарт жолооч нар тээврийн хэрэгслийг явган хүний зам дээр байрлуулж байгаа тохиолдол их байна.</div> <div class="ikon-block-container">Цахим орчинд нийтлэгдсэн гэмт хэрэг, зөрчлийн шинжтэй үйлдлийг цагдаагийн байгууллагаас тухай бүрд нь бүртгэлд авч Зөрчлийн тухай хуульд заасны дагуу шийтгэл оногдуулж шийдвэрлэдэг хэмээн ЦЕГ-аас мэдээлэв.&nbsp;</div> <p><strong>ВИДЕО:&nbsp;</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/policemng/videos/1278647403277194" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/policemng/videos/1278647403277194</div> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 17:01:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>З.Баасанням: ИТХ-ын төлөөлөгчид хувийн эрх ашгийг хамгийн сүүлд тавьж, гаргасан шийдвэр иргэдэд ээлтэй байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>НҮБ-ын Ерөнхий Ассамблей 2003 оны 10 дугаар сарын 31-ний өдөр хуралдаж, 58/4 дүгээр тогтоолоор жил бүрийн 12 дугаар сарын 9-ний өдрийг &ldquo;Авлигын эсрэг олон улсын өдөр&rdquo; болгон тэмдэглэж байхаар шийдвэрлэсэн байдаг. Энэ өдрийг тохиолдуулан АТГ-аас НИТХ, НЗДТГ-тай хамтран Авлигатай тэмцэх үндэсний хөтөлбөр, Авлигатай тэмцэх газрын үйл ажиллагааг танилцуулах сургалтыг зохион байгууллаа.&nbsp;</p> <p>Энэ үеэр <strong><i data-redactor-tag="i">АТГ-ын Тамгын хэлтсийн дарга, эрхэлсэн комиссар З.Баасанням</i>&nbsp;</strong>&quot;Авлигыг таслан зогсоох, устгахад хүн бүрийн оролцоог дэмжлэг, хувь нэмрийг чухалчлан үзэж, энэ жилийг &ldquo;Авлигын эсрэг залуустай хамт нэгдье&rdquo; уриан дор тэмдэглэн өнгөрүүлж байна.&nbsp;</p> <p>Энэ жил нийслэл, орон нутгийн сонгууль болж, нутгийн өөрөө удирдах байгууллагыг байгуулсан жил. Нийт сонгогдсон иргэдийн төлөөлөгчдийн дийлэнх нь залуус байгааг харгалзаж улс орон даяар шинээр сонгогдсон төлөөлөгчдөө оролцуулсан сургалтыг зохион байгаа.</p> <p>ИТХ-ын төлөөлөгчдийг сургалтад оролцуулсан нь авлигын эсрэг бүгдээрээ нэгдэх, юунд анхаарах тухай ойлголтыг өгнө.</p> <p>Иргэдийн төлөөлөгч бүр тухайн орон нутаг, дүүргийн хөгжил дэвшилд сайн, сайхныг бий болгоно гэж сонгуульд оролцож сонгогдож үүрэгт ажилдаа орсон байгаа. Төрийн албан хаагчид, ИТХ-ын төлөөлөгчид хувийн эрх ашгаас татгалзаж чадвал хөгжил дэвшлийг илүү дээш нь татсан шийдвэр болж чадна.</p> <p>ИТХ-ын төлөөлөгчид хувийн эрх ашгийг хамгийн сүүлд тавьж, гаргасан шийдвэр иргэдэд ээлтэй, дүүрэг, орон нутгийн хөгжилд нийцсэн, авлигын эсрэг шийдвэр байж чадна&quot; гэж ярилаа.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 16:25:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>XX зууны манлай дуурийн дуучин Ц.Пүрэвдоржийн нэрэмжит дуулаачдын олон улсын уралдааныг зохион байгуулна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хөдөлмөрийн баатар, Ардын жүжигчин, XX зууны манлай дуурийн дуучин Ц.Пүрэвдоржийн нэрэмжит Ари романс&nbsp;дуулаачдын олон улсын VI уралдааныг арванхоёрдугаар сарын 13-17-нд зохион байгуулахаар болжээ.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Энэ талаар<strong> Сонгодог урлагийн хөгжлийг дэмжигч Ц.Пүрэвдорж санг</strong>аас &ldquo;Үндэсний мэдээллийн төв&rdquo;-д&nbsp;өнөөдөр хэвлэлийн хурал зохион байгуулж, мэдээлэл өгөв.&nbsp;</div> <p>Тус сангийн гишүүд хэлэхдээ &quot;Уралдааны&nbsp;нийт шүүгчийн 80-аад хувь нь гадаадын мэргэшсэн дуурийн уран бүтээлчдээс бүрдэж байгаагаар онцлог.&nbsp;</p> <p>Итали, Япон, Орос, Хятадаас олон улсын шүүгчид хүрэлцэн ирнэ.&nbsp;</p> <p>Энэ жил Ц.Пүрэвдорж багшийн&nbsp;мэндэлсний 95 жилийн ой тохиож байгаа. Монголоос төрөн гарч&nbsp;байгаа шилдэг авьяаслаг дуучдыг дэлхий дахины шүүгч, уран бүтээлчдэд&nbsp;таниулах үйл хэргийг энэ ой эхлүүлж байна.&nbsp;</p> <p>Мөн Монгол улсад мэргэжлийн дуучин бэлтгэж эхэлсний сургалт дэг 60 жилийн ойтойгоо золгож буй. Энэхүү&nbsp;60 жилийн&nbsp;дэг сургалтыг эхлүүлэгчдийн нэг бол Ц.Пүрэвдорж багш юм.&nbsp;Монголчууд нэгэн жарныг бэлгэшээдэг.</p> <p>Дуулаачдын олон улсын уралдаан нь 2024 оны арванхоёрдугаар сарын 13-17-ны хооронд хоёр үе шаттай явагдана. Хаалтын тоглолт Дуурь бүжгийн эрдмийн театрт уламжлал ёсоор симфони найрал хөгжимтэй зохион байгуулагдана&quot; гэлээ.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 16:22:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Шатрын сурагчдын тивийн АШТ-ээс манай тамирчид хоёр алт, нэг мөнгөн медаль хүртэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Тайланд улсын Бангкок хотноо сурагчдын Азийн Аварга Шалгаруулах Тэмцээн (ААШТ) энэ сарын 3-наас 8-ны өдрүүдэд зохион байгуулагдлаа.</p> <p>18 дахь удаагийн сурагчдын тивийн тэмцээнд манай улсаас зургаан насны ангилалд 48 тамирчин өрсөлдсөн юм.</p> <p>Тус тэмцээний 7 насны хөвгүүдийн ангилалд оролцсон Дорноговь аймгийн &quot;Хутагтын Мэлмий&quot; клубийн тамирчин У.Ухаанбилэг алт, 11 насны хөвгүүдийн ангилалд &quot;Босоо ноён&quot; клубийн тамирчин Ц.Ананд алт, охидын 7 насны ангилалд &quot;Гэгээн арвай&quot; клубийн тамирчин Б.Цэлмэг мөнгөн медаль хүртэв.</p> <p>Сурагчдын ААШТ өнөөдөр рапид төрлөөр, маргааш блиц&nbsp;ангиллаар үргэлжилнэ.</p> <p>&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 16:17:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>“Филиппин улстай танилцъя, Филиппинд зочилъё” сэдэвт гэрэл зургийн үзэсгэлэн нээгдлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align: justify;">Бээжин хот дахь Бүгд Найрамдах Филиппин Улсын Элчин Сайдын Яамнаас &ldquo;Филиппин улстай танилцъя, Филиппинд зочилъё&rdquo; сэдэвт гэрэл зургийн үзэсгэлэнг олон нийтэд танилцууллаа.</p> <p style="text-align: justify;">Үзэсгэлэн 2024 оны 12-р сарын 9-с 12-р сарын 14-ний хооронд Шангри-Ла худалдааны төвийн 1-р давхарт зохион байгуулагдаж буй бөгөөд хүрэлцэн ирсэн зочдод Филиппиний байгалийн үзэсгэлэнт газар нутаг, соёлын баялаг өвийг өөрийн нүдээр харж, соёрхох боломжийг олгож буй аж.</p> <p style="text-align: justify;">Энэхүү арга хэмжээний нээлтийн ёслол 12 дугаар сарын 9-ний өдөр ёслол төгөлдөр эхэлсэн бөгөөд Бүгд Найрамдах&nbsp;Филиппин Улсаас Монгол Улсад&nbsp;хавсран&nbsp;суугаа Онц бөгөөд Бүрэн Эрхт&nbsp;Элчин сайд&nbsp;Хаймэ А. ФлорКруз болон Монгол улсад суугаа Бүрэн Эрхт Консул С.Энхзул нар нээлтийн үгийг хэлж, бэлгэдлийн тууз хайчилжээ.</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Элчин сайд Хаймэ А.ФлорКруз </strong>хүндэтгэлийн арга хэмжээг нээж хэлсэн үгэндээ, &ldquo;Филиппин нь далайн биологийн төрөл зүйлийн төвд буюу хамгийн олон төрөл зүйлийн далайн амьтад нутагшдаг биологийн өвөрмөц тогтоц бүхий газар байрлалтай бүлэг арлын орон билээ. Арлын орон гэдэг нь Филиппинийг зөвхөн газарзүйн байршлаар тодорхойлоод зогсохгүй бидний амьдралын хэв маягийг тодорхойлсоор ирсэн ойлголт юм.</p> <p style="text-align: justify;">Манай улс энэ онд Дэлхийн Аялал жуулчлалын шагнал гардуулах ёслолоос зургаа дахь жилдээ дараалан &ldquo;Дэлхийд тэргүүлэгч усанд шумбалтын газар&rdquo;-аар тодроод байна.</p> <p style="text-align: justify;">Үүнээс гадна тус шагнал гардуулах ёслолын холбооноос Боракайг &ldquo;Дэлхийд тэргүүлэгч тансаг зэрэглэлийн арал&rdquo;, Аманпулог &ldquo;Дэлхийд тэргүүлэгч усанд шумбалтын амралтын газар&rdquo;-аар тус тус нэрлэсэн билээ.</p> <p style="text-align: justify;">Эдгээр нь таны аяллын жагсаалтад зайлшгүй байх ёстой газрууд хэмээн бид үзэж байна. Филиппин-Монголын харилцаа бэхэжсэнээр бид Монголоос Филиппин рүү захиалгат нислэг үйлдэх болсон нь манай хоёр орны иргэд хоорондын харилцааг гүнзгийрүүлэх боломжийг олгож буй юм. Тиймээс бид та бүхнийг Боракай, Палаванд усанд шумбаж, сардин загастай зэрэгцэн усанд сэлж, Себу дахь халиман аварга загасыг харж нүдээ хужирлахыг урьж байна. Цас мөстэй өвлөөс түр зугтаж, нарлаг халуун Филиппинийг зориорой&rdquo; гэв.</p> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_118602 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/88mr4u_Artboard_1_4x-100_x974.jpg', w: 1690, h: 1191, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/vdiqg8_Artboard_3_4x-100_x974.jpg', w: 1691, h: 1191, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/ggjcdj_Artboard_7_4x-100_x974.jpg', w: 1691, h: 1192, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/obi2qr_Artboard_5_4x-100_x974.jpg', w: 1690, h: 1192, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/leb9qg_Artboard_9_4x-100_x974.jpg', w: 1690, h: 1191, subHtml: '' }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_118602, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/88mr4u_Artboard_1_4x-100_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_118602, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/vdiqg8_Artboard_3_4x-100_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_118602, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/ggjcdj_Artboard_7_4x-100_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_118602, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/obi2qr_Artboard_5_4x-100_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_118602, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/leb9qg_Artboard_9_4x-100_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p style="text-align: justify;">Тус гэрэл зургийн үзэсгэлэн нь Филиппин улс дахь 7000 гаруй арал дээрх үзэсгэлэнт далайн эрэг, байгалийн гайхамшигт тогтоц газрууд, арлын орны өвөрмөц амьдралын хэв маягийг сурталчлан таниулах, монголчуудыг Филиппинд зочлохыг уриалах, цаашлаад хоёр орны соёлын харилцааг гүнзгийрүүлэх, аялал жуулчлалыг хөгжүүлэх зорилготойгоор зохион байгуулагдаж буй юм.</p> <div class="ikon-block-container"> <p style="text-align: justify;">Тус үзэсгэлэн олон нийтэд нээлттэй, үнэ төлбөргүй дэлгэгдэж буйгаас гадна газрын диваажин гэгдэх Филиппиний арлуудаар аялах хүсэлтэй хэн бүхэнд нээлттэй мэдээлэл олгох тул Шангри-Ла худалдааны төвийн 1-р давхарт хүрэлцэн ирж, таалан соёрхоно уу.</p> </div> <h5>фото:</h5> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_146157 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/9t649p_DSC02390_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/m8uac6_DSC02346_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/ct3851_DSC02369_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/nton4k_DSC02363_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/id2cek_1_25__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/t0eldj_DSC02334_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/u169hd_1_24__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/aztqcg_1_21__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/pd4g5u_1_20__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/wm4917_1_19__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/9hr59s_1_18__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/y5tjc8_1_16__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7b82dl_1_17__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/5hkxeo_1_15__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/54boei_1_14__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/2znjh3_1_13__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/443m8f_1_11__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/4pq59m_1_8__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/p8fnfm_1_6__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/y0ottd_1_4__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7sciu8_1_5__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/0ofgdn_1_2__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/33uuxc_1_3__x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: '' }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/9t649p_DSC02390_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/m8uac6_DSC02346_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/ct3851_DSC02369_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/nton4k_DSC02363_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/id2cek_1_25__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/t0eldj_DSC02334_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 6);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/u169hd_1_24__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 7);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/aztqcg_1_21__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 8);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/pd4g5u_1_20__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 9);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/wm4917_1_19__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 10);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/9hr59s_1_18__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 11);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/y5tjc8_1_16__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 12);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7b82dl_1_17__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 13);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/5hkxeo_1_15__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 14);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/54boei_1_14__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 15);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/2znjh3_1_13__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 16);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/443m8f_1_11__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 17);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/4pq59m_1_8__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 18);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/p8fnfm_1_6__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 19);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/y0ottd_1_4__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 20);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7sciu8_1_5__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 21);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/0ofgdn_1_2__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_146157, 22);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/33uuxc_1_3__h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p class="phalf">Үзэсгэлэнтэй холбоотой дэлгэрэнгүй мэдээллийг доорх QR кодыг уншуулан авна уу.</p> <p style="text-align:justify"><span style="font-size:12pt"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"></span></span></p> <p style="text-align:justify"><span style="font-size:12pt"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"></span></span></p> <p><span style="font-size:12pt"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"></span></span></p> <p style="text-align: center;"><img alt="" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/tw6v5p_Picture1_x974.jpg" style="width: 180px; height: 180px;" /></p> <p style="text-align: center;">&nbsp;</p> <p><span style="font-size:12pt"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"></span></span></p> <p><span style="font-size:12pt"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"></span></span></p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 16:13:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Б.Батцэцэг: Япон дахь Элчин сайдын яамны барилгыг нураагаад шинээр барих эсвэл газраа зараад өөр газар байр худалдаж авах хоёр л сонголт байгаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Аюулгүй байдал, гадаад бодлогын байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдаанаар ирэх оны төсвийн тухай хуулийн төслийг хэлэлцэв. УИХ-ын гишүүн Г.Хосбаяр төсөвтэй холбогдуулан Япон улс дахь манай улсын Элчин сайдын яамны барилгын асуудлыг Засгийн газраас тодрууллаа.</p> <p><strong>УИХ-ын гишүүн Г.Хосбаяр: </strong>Боловсролын сайдаар ахлуулсан УИХ-ын найман гишүүн Япон улсад очиж ажилласан. Тус улс дахь Элчин сайдын яамнаас биднийг хүлээн авч тулгамдсан асуудлаа танилцуулсан юм. Элчин сайдын яамны барилга муудсан, хулгана харх гүйдэг, ажиллаж амьдрахад таагүй нөхцөлтэй болсныг бидэнд танилцуулсан. Хуучирч муудахаас гадна газар хөдлөлтийн аюулгүйн байдал хангахгүй болсон. Тус улсад суугаа Элчин сайд энэ асуудлыг уламжилж өгөхийг биднээс&nbsp;хүссэн юм. Гэтэл ирэх оны төсөвт гадаад улсад байгаа дипломат байгууллагын барилга, байшинтай холбоотой санхүүжилт тусгагдаагүй байна.</p> <p><strong>Гадаад харилцааны сайд Б.Батцэцэг:</strong> Бид 2016 оноос хойш хэмнэлтийн горимоор ажиллаж байгаа. Гадаадад байгаа Элчин сайдын яамдын барилгаа өөд нь татах, зарим газар үл хөдлөх хөрөнгө худалдаж авах зайлшгүй шаардлага байгаа.</p> <p>Япон улсад байгаа Элчин сайдын яамны тухайд газар хөдлөлтөд тэсвэргүй, барилгыг зас гэдэг шаардлагыг айлын талаас тавьдаг. Өртөг нь өндөр учраас одоо засвар хийгээд нэмэргүй болсон. Одоо барилгыг нураагаад шинээр барих эсвэл газраа зараад өөр газар байр худалдаж авах хоёр л сонголт байгаа. Манай Элчин сайдын яамны байршил маш ашигтай, А зэрэглэлийн бүсэд байдаг.</p> <p>Элчин сайдын яамны байрыг засахад доод тал нь 15 мянган ам.доллар. Гэвч ирэх жилийн төсөвт энэ санхүүжилтийг тусгаж чадаагүй.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 16:00:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Б.Мөнхбаясгалан: Таван жилийн турш Энержи ресурс компанийн хаягдлаар түлш хийж Улаанбаатарчуудыг хордуулж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Аж үйлдвэржилтийн бодлогын байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдааны үеэр гишүүд агаарын бохирдолтой холбоотой асуудлыг хөндөв.</p> <p>УИХ-ын гишүүн Б.Мөнхбаясгалан&nbsp;&quot;Иргэд төв талбайд утааны хяналтын сонсгол хийе гэж шаардаж жагссан. Манай байнгын хороон дээр Тавантолгой түлш компанийн үйл ажиллагааг хянах ажлын хэсэг байгуулагдсан. Энэ ажлын хэсгийг яаралтай ажилд нь оруулъя.</p> <p>Таван жилийн турш Энержи ресурс гэдэг компанийн хаягдлаар түлш хийж Улаанбаатарчуудыг хордууллаа. Утаа улам өтгөрч, улам хортой болж байна. Энэ түлш хортой гэдэг нь илэрхий болсон. Гэтэл бид үүнийг огт тоохгүй байна.</p> <p>Энержи ресурсын нийлүүлж байгаа хортой хаягдлаар Тавантолгой түлш компани таван жилийн турш түлш хийж&nbsp;байна. Дээрээс нь энэ компани татварын хөнгөлөлт эдэлдэг. Энэ асуудлаар яаралтай хяналтын сонсгол хийе гэдэг санал гаргаж байна&quot; гэв.&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 15:37:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Б.Мижиддорж: Монголд 52 мазаалай баавгай байгааг биологийн судалгааны арга ашиглаж тогтоосон</title>
<description>
<![CDATA[ <p>&quot;Мазаалай Баавгайн судалгаа, хамгаалал&quot; сэдэвт олон улсын эрдэм шинжилгээний хурал Монгол Улсын Их Сургуулийн Номын санд өнөөдөр зохион байгуулагдлаа.</p> <p>Тус хурлаар Мазаалай баавгайн сүүлийн үеийн судалгааны үр дүнг нэгтгэн дүгнэж, цаашид авч хэрэгжүүлэх шинжлэх ухааны үндэслэлтэй хамгааллын арга хэмжээ, судалгааны ажлын чиглэлийг хэлэлцэж байгаа аж. Түүнчлэн энэхүү хуралд Мазаалай баавгай судлаачид болон ТББ-ын төлөөлөл зэрэг 80 гаруй хүн оролцож байна.</p> <p>Энэ үеэр Мазаалай баавгайн тоо толгой, цаашдаа анхаарах ёстой асуудлын талаар <strong>Биологийн ухааны доктор Б.Мижиддорж </strong>мэдээлэл өглөө.</p> <p>Тэрбээр&nbsp;&quot;2022 оны судалгаагаар Монголын Улсын хэмжээнд 52 Мазаалай байгааг тогтоосон. Энэхүү судалгааг генетикийн аргаар хийсэн бөгөөд Мазаалайнууд Алтайн өвөр говь, Говийн дархан цаазат газрын А хэсэгт байна гэж үзсэн.&nbsp;</p> <p>Мазаалай нь махан идэштэн амьтдын овогт багтдаг. Холимог идэш тэжээлтэй,&nbsp;Алтайн өвөр говийн хэт гандуу цөлийн хуурай бүсэд амьдардаг говийн баавгай юм. Дэлхийд говийн баавгай гэх нэрээрээ алдаршсан.&nbsp;&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Түүнчлэн цөөн тоогоор амьдардаг, популяцын хувьд устах аюулд орчихсон байгаа амьтан. Тиймээс Мазаалайг хамгаалахын тулд Говийн их дархан цаазат газрыг байгуулсан. Ингэхдээ Мазаалайн үндсэн тархац нутгийг бүрэн хамруулсан бөгөөд 30 гаруй Мазаалай байгааг ул мөрөөр нь судалж, тогтоосон.&nbsp;</div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/phm0j0_20241209-300A3530_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/phm0j0_20241209-300A3530_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p>Харин одоо бол биологийн&nbsp;сүүлийн үеийн судалгааны арга ашиглаж 52 Мазаалай байна гэж тогтоосон юм.&nbsp;</p> <p>Мазаалайг хамгаалахын тулд нэн түрүүнд амьдрах орчныг нь сайжруулах хэрэгтэй байдаг. Тухайн орчиндоо тайван, чөлөөтэй амьдрах ёстой. Мазаалай нь өргөн уудам нутаг дэвсгэрийг эзэмшиж, хол нүүдэллэж амьдардаг. Идэш тэжээл нь хомс, үржлээр хоорондоо тусгаарлагдсан байдаг.&nbsp;Тиймээс амьдрах орчныг нь хамгаалж авч үлдэх маш чухал болоод байна.&nbsp;</p> <p>2005 оны судалгаагаар Мазаалай нь Говийн дархан цаазат газрын А хэсэгт 18 мянган километр квадрат нутагт амьдарч байгаа гэсэн тооцоо гарсан.</p> <p>Сүүлийн үеийн судалгааны үр дүнгээр <span class="ikon-shareable-twitter">Мазаалай тархац нутгаа баруун тийшээ тэлэх хандлагатай байна.</span> Иймд амьдарч буй орны усан хангамжийг сайжруулах, хаврын улиралд нэмэлт тэжээл тавих&nbsp;шаардлагатай.&nbsp;</p> <p>Гол нь амьдарч буй орчинд хүний болон техник хэрэгслийн нөлөөг бууруулах хэрэгтэй. Мазаалай үргэлж хүнээс дайжиж явдаг, зожиг амьтан юм&quot; хэмээн ярилаа.&nbsp;</p> <h3>Эрдэм шинжилгээний хурлын зургуудаас:</h3> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_566792 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/a1mca1_20241209-300A3595_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/j68um6_20241209-300A3537_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/xedmt2_20241209-300A3544_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/s99m4k_20241209-300A3545_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/k6wvwg_20241209-300A3524_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/mh825i_20241209-300A3536_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/y0jhoi_20241209-300A3511_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_566792, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/a1mca1_20241209-300A3595_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_566792, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/j68um6_20241209-300A3537_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_566792, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/xedmt2_20241209-300A3544_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_566792, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/s99m4k_20241209-300A3545_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_566792, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/k6wvwg_20241209-300A3524_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_566792, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/mh825i_20241209-300A3536_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_566792, 6);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/y0jhoi_20241209-300A3511_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 15:30:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>IJF: Т.Ариунзаяа Их Дуулга тэмцээнээс анхны медалиа хүртлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өнгөрсөн амралтын өдрүүдээр жүдогийн энэ оны сүүлийн цуврал тэмцээн болох Токиогийн Их Дуулга тэмцээн өндөрлөлөө.</p> <p>Энэ удаагийн тэмцээнд 44 орны 274 жүдоч (эрэгтэй 149, эмэгтэй 125) Их Дуулга тэмцээнд өрсөлдсөн юм. Манай улсаас эмэгтэй найм, эрэгтэй 11 жүдоч оролцов.</p> <p>Тэднээс эмэгтэйчүүдийн 57 кг-ын жинд өрсөлдсөн өсвөрийн дэлхийн аварга Тэрбишийн Ариунзаяа&nbsp;хүрэл медаль хүртлээ.&nbsp;</p> <p>Тэрбээр Казахстаны Дана Абридова, ОХУ-ын Ирина&nbsp;Зуеваг&nbsp;ялсан ч Японы Фүчида Мегүмид хожигдсон. Улмаар дагах барилдаанд Бразилын Жессика Лимаг, хүрэл медалийн төлөө Японы Момо Тамаокиг ялснаар Их Дуулга тэмцээнээс анхны медалиа зүүсэн нь энэ юм.</p> <p>Т.Ариунзаяа өнгөрсөн наймдугаар сард Перугийн Лима хотод болсон өсвөрийн ДАШТ-д түрүүлсэн билээ.</p> <p>Манай бусад тамирчдын хувьд эмэгтэйчүүдийн 48 кг-ын жинд Ж.Анударь, 52 кг-ын жинд Л.Сосорбарам, эрэгтэйчүүдийн 60 кг-ын жинд К.Ёлк, 66 кг-ын жинд Ё.Басхүү нар V байр эзэлсэн бол -100 кг-ын жинд өрсөлдсөн А.Энхбаяр VII байрт оржээ.</p> <p>Багийн дүнгээр япончууд 13 алт, есөн мөнгө, 16 хүрэл медаль түүсэн бол БНСУ, Итали, Гүржийн баг тус бүр нэг мөнгө, Канад хоёр хүрэл хүртжээ. Манай шигшээ баг нэг хүрэл, таван шагналт байртайгаар зургадугаарт бичигдсэн байна.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 15:16:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>МҮХАҮТ, Голомт банк, Скайхайпермаркет ХХК хамтран бизнес эрхлэгч эмэгтэйчүүдийг дэмжих цогц хөтөлбөр хэрэгжүүлнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Голомт банк болон МҮХАҮТ хамтран бизнес эрхлэгч эмэгтэйчүүдийг чадавхжуулах, эмэгтэй удирдлагатай бизнесийг олон нийтэд таниулах зорилгоор &ldquo;Women Owned&rdquo; тохирлын тэмдгийг 2023 оноос хэрэглээнд нэвтрүүлээд байгаа билээ.</p> <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Одоогоор эмэгтэй удирдлагатай 50 гаруй аж ахуйн нэгж энэхүү тэмдгийг авсан бөгөөд &nbsp;бараа, бүтээгдэхүүний шошгондоо байршуулаад байгаа юм. Тэгвэл &ldquo;Women Owned&rdquo; тохирлын тэмдэг хэрэглэгч байгууллагууд, бизнес эрхлэгч эмэгтэйчүүдийг дэмжин бизнесийн үйл ажиллагааг өргөжүүлэн тэлэхэд дэмжлэг үзүүлэх зорилгоор МҮХАҮТ, Голомт банк, Скайхайпермаркет ХХК санамж бичиг байгууллаа.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/qrbie0_1_1__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/qrbie0_1_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Санамж бичигт МҮХАҮТ-ын Гүйцэтгэх захирлын үүргийг түр орлон гүйцэтгэгч Ц.Магнайбаатар, Скайхайпермаркет ХХК-ийн ТУЗ-ийн гишүүн Б.Бадамханд, Голомт банкны Байгууллага хөгжлийн газрын захирал Ц.Байгалмаа нар гарын үсэг зурлаа.</p> <p style="text-align: justify;">Энэхүү хамтын ажиллагааны хүрээнд Скайхайпермаркет ХХК буюу Имарт сүлжээ дэлгүүрээр бүтээгдэхүүн үйлчилгээгээ хүргэдэг &ldquo;Women owned&rdquo; тохирлын тэмдэгт бүхий бизнес эрхлэгчдийг дэмжих хамтарсан төсөл хөтөлбөрүүдийг зохион байгуулж, хэрэгжүүлэх юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/vzr2x4_2_2__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/vzr2x4_2_2__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/6bhv7n_3_1__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/6bhv7n_3_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;"><strong>Голомт банкны Ерөнхийлөгч Г.Ганболд </strong>мөн энэ үеэр бизнес эрхлэгч эмэгтэйчүүдээ хандаж үг хэлэхдээ, &ldquo;Голомт банк он гарангуут үүсгэн байгуулагдсаны 30 жилийн ойтой золгоно. Энэ хугацаанд Монголын хувийн хэвшлийн банкнуудыг түүчээлж, бизнесийг дэмждэг, ялангуяа шинээр, тогтвортой үр дүн бий болгож байгаа жижиг дунд бизнесийг дэмжих чиглэлээр тогтвортой ажиллаж, манлайлагч банк болсон.</p> <p style="text-align: justify;">Сүүлийн жилүүдэд манай банкны зорилтын нэн чухал хэсгийг тогтвортой хөгжил, ногоон бизнесийг хөгжүүлэхээс гадна эмэгтэйчүүдийн бизнес эрхлэлт рүү чиглэх болсон. Энэ ажлын хүрээнд өнгөрсөн жил МҮХАҮТ-тай хамтран &ldquo;Women owned&rdquo; тохирлын тэмдгийг хамтарч гаргасан. Жижиг, дунд бизнес эрхлэгчдийн 68 хувь нь эмэгтэйчүүд байдаг. Банкны хувьд эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийг дэмжсэн тогтвортой бодлого явуулж ажиллаж байна. Цаашид ч энэ бодлогоо барьж ажиллах болно&rdquo; гэдгийг онцоллоо.</p> <p style="text-align: center;"><strong>Сайн сайхныг санхүүжүүлнэ</strong></p> <p style="text-align: center;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 15:07:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Сонгуулиас хойш төрийн албан хаагч 2,000 орчмоор нэмэгдсэн гэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын гишүүн Б.Пүрэвдорж парламентын сонгуулиас хойш төрийн албан хаагчийн тоо 6,000-р нэмэгдсэн гэж байсан. Энэ тоо үнэн эсэхийг Төрийн байгуулалтын байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдааны үеэр А.Ариунзаяа гишүүн Төрийн албаны зөвлөлөөс тодрууллаа.</p> <p><strong>Төрийн албаны зөвлөлийн гишүүн Д.Баатарсайхан</strong> &ldquo;Сонгуулиас хойш төрийн албан хаагчдын тоо тэгж их өсөөгүй.</p> <p>Улсын хэмжээнд 226,496 төрийн албан хаагч ажиллаж байгаа. Өнгөрсөн есдүгээр сарын байдлаар 20 орчим мянган төрийн албан хаагч ямар нэгэн байдлаар хөдөлгөөнд орж, чөлөөлөгдсөн. Зөрөөд 18 мянга орчим төрийн албан хаагч ажилд томилогдсон байна.</p> <p>Яг тооцоод үзэхээр 2,000 орчим хүнээр төрийн албан хаагчийн тоо нэмэгдсэн. Энэ нь нийгмийн суурь үйлчилгээ болох эмнэлэг, сургууль, цэцэрлэгийн тоо нэмэгдсэнтэй холбоотой&quot; гэдэг хариулт өгөв.&nbsp;</p> <p><span style="font-size:12pt"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"></span></span></p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 14:52:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Төрийн банк биржийн бус зах зээлд “Ногоон ирээдүй” бонд гаргалаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align: justify;">Төрийн банк нь Ногоон эдийн засаг, ногоон шилжилтийн реформыг хэрэгжүүлэх ажлын хүрээнд&nbsp;өнөөдөр биржийн бус зах зээлд хаалттай хүрээнд анх удаагаа &ldquo;Ногоон ирээдүй&rdquo; бонд гаргаж цан цохих ёслолын арга хэмжээг зохион байгууллаа.</p> <p style="text-align: justify;">Уг бонд нь дотоодын биржийн бус зах зээлд гаргаж буй анхны Ногоон бонд гэдгээрээ онцлог бөгөөд Банкны тогтвортой хөгжлийн зорилт, тогтвортой санхүүжилтийг дэмжих үйл ажиллагааны хүрээнд хэрэгжүүлэх ажлуудын эхлэл болж буй юм.</p> <p style="text-align: justify;">&ldquo;Төрийн банк&rdquo; ХК нь энэхүү бондыг Монгол улсын ногоон таксономи болон банкныхаа Тогтвортой санхүүжилтийн хүрээнд тодорхойлсон шалгуурыг хангасан ногоон төсөл хөтөлбөрүүдийг санхүүжүүлэхэд зарцуулах бөгөөд цаашид бид Тогтвортой хөгжилд чиглэсэн банкны бүтээгдэхүүн үйлчилгээг өргөжүүлэн, хүртээмжийг нэмэгдүүлэхэд онцгой анхааран ажиллаж байгааг ёслолын үеэр дурдлаа.</p> <p style="text-align: justify;">Ногоон ирээдүй&rdquo; хаалттай бондын Андеррайтераар БиДиСек ҮЦК ажилласан төдийгүй тухайн бондын санхүүжилт нь хөрөнгө оруулагчид өрсөлдөхүйц өгөөж, тогтвортой хөгжлийг дэмжихэд хувь нэмэр оруулах боломжийг бий болгосноороо давуу талтай юм.</p> <p style="text-align: justify;">Монгол улсын тогтвортой хөгжил, уур амьсгалын зорилтуудтай уялдсан нэгдмэл, олон талт хамтын ажиллагааг хангасан, тогтвортой санхүүгийн системийг 2030 он хүртэл хөгжүүлэх, ингэснээр бүс нутагтаа тогтвортой санхүүгийн мэдлэг, манлайллын төв болох зорилгоор Санхүүгийн тогтвортой байдлын зөвлөлөөс 2022 онд &ldquo;Тогтвортой санхүүгийн үндэсний замын зураг&rdquo;-ийг баталж, 2030 он гэхэд банкны салбарын ногоон зээлийн багцыг нийт зээлийн багцын 10 хувьд хүргэх зорилтыг тавьсан. Мөн энэ онд Монгол Улсын Засгийн газраас Төрийн банкийг ногоон хөгжлийг дэмжигч банк болгон зарласан бөгөөд тус банк нь үндэсний хэмжээний зорилтыг хэрэгжүүлэхээр &ldquo;Байгаль орчин, нийгэм, засаглалын бодлого&rdquo;-ыг шинэчлэн батлуулж банкныхаа ногоон зээлийн багцыг 2030 он гэхэд 10 хувьд хүргэхээр зорьж байгаа аж.</p> <p style="text-align: center;"><strong>Итгэл төгс Ногоон ирээдүй</strong></p> <p style="text-align: center;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 14:32:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Г.Болортуяа: Утас, зурагт их үзсэнээс өсвөр насныханд мэдрэл сульдлын гаралтай цээжний өвдөлт маш их байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Томуу, томуу төст өвчний нөхцөл байдлыг танилцуулах хэвлэлийн хурлын үеэр <strong>Эх, Хүүхдийн Эрүүл Мэндийн Үндэсний Төв(ЭХЭМҮТ)-ийн Амьсгалын замын эмгэг судлалын тасгийн эмч Г.</strong><strong>Болорту</strong>яа&nbsp;эцэг эх, асран хамгаалагчдад хүүхдийнхээ эрүүл мэндэд хэрхэн анхаарах талаар дараах зөвлөгөөг өгөв.</p> <p>Тэрбээр &quot;Томуу төст өвчний дэгдэлтийн үед амбулаториор үйлчлүүлж буй иргэдийн 80 орчим хувийг 17 хүртэлх насны хүүхдүүд эзэлж байна. Үүний 60-70 хувь нь 0-5 насныхан юм.&nbsp;</p> <p>Томуу төст өвчний 200 гаруй төрлийн вирус бий. Эдгээрийн онцлог шинжүүдээс шалтгаалан илрэх зовуурь өөр. Жишээлбэл халуурах, нусгайрах, хамар битүүрэх, толгой өвдөх, үе мөч шархирах, жихүүдэс хүрэх, ядарч сульдах зэрэг нийтлэг шинж илэрч байна.&nbsp;Харин томуугийн вирус нь А, B, C, D хүрээний хэв шинжтэй байдаг.</p> <p>ХӨСҮТ-ийн лабораторийн шинжилгээгээр томуугийн хүрээний H1N1, синциталь вирусь аденовирус, Н-томуу, коронавирус эргэлтэд байна гэж үзсэн.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Томуу, томуу төст өвчин нь агаар дуслын болон&nbsp;хавьтлын замаар халддаг. Хүүхэд өвдөөд халдварын эхний хоногоос 3-4 өдөрт халдвар дамжуулах буюу дараагийн хүнийг өвчлүүлэх чанар нь хамгийн өндөр. Энэ хугацаанд хүүхэд хичээл, сургуульдаа явалгүй гэртээ эмээ уугаад ажиглах хэрэгтэй. Зарим үед энэ тохиолдол долоо хоног хүртэл үргэлжилдэг.&nbsp;</div> <p>Эцэг эхчүүд хүүхдээ ямар нэг шинж тэмдэггүйгээр халуурлаа гээд ирдэг. Хүүхэд халдвар авахад шалтгаан тодорхойгүйгээр 2-3 хоног халуурч болно гэж үздэг бөгөөд энэ нь томуу, томуу төст өвчний нууц үе гэсэн үг.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7sl94o_20241209-300A3477_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7sl94o_20241209-300A3477_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p>Түүнчлэн манай хүүхэд хатгалгаагаар өвдөөд эмнэлэгт эмчлэгдээд гэртээ гарсан ч дахиад халуурлаа, дахин хатгалгаа боллоо гэж байгаа. Хүүхэд биеийн байдлаас шалтгаалж эмнэлэгт 5-10 хоног эмчлэгдээд гардаг. Гэтэл <span class="ikon-shareable-twitter">хатгалгаа өвчний бүрэн эдгэрч, шимэгдэх хугацаа нь 45-60 хоног</span>. Эмнэлэгт халдварын цочмог үеийг дараад гаргаж байгаа. Гэрийн асаргаа хамгийн чухал. Хүүхдийг дахин халдвар авахаас сэргийлэх хэрэгтэй. <span class="ikon-shareable-twitter">Дархлаа нь суларч, дараагийн халдварт өртөмтгий байх тул эмнэлгээс гарангуутаа хичээлдээ явах, олон нийтийн газраар явах бол амны хаалтыг сайтар зүүх хэрэгтэй</span>.&nbsp;</p> <p>Мөн томчууд гэртээ орохдоо гараа сайтар угаах, амаа зайлах зэрэг халдвар хамгааллын дэглэмийг баримтална уу&quot; гэв.</p> <h1>Хүүхдийн амьсгал шуугиантай болсон үед гэртээ арц, хүж уугиулах зэргээр хурц үнэр гаргаж болохгүй</h1> <ul> <li><span class="ikon-shareable-twitter">&quot;Хүүхэд өвдсөн үед шингэнийг ердийн үед 2-3 дахин их хэмжээгээр уулгах хэрэгтэй</span>. Өвдсөн хүүхэд хоол идэх, юм уухдаа дургүй болдог тул бага бага хэмжээгээр ойр ойрхон өгөх хэрэгтэй. Шингэн зүйлд буцалсан ус, цай, хярам орно. Харин ундаа, жүүс, чихэрлэг зүйлс. Хүүхдийг эмчилж буй эмчилгээ нь гуурсан хоолойг тэлэх, цэр салстыг гадагшлуулах эмчилгээ хийдэг байтал чихэрлэг зүйлс нь гуурсан хоолойг агшаадаг.&nbsp;Хооллолтын тухайд баяжуулсан, амин дэмтэй хоолоор хооллох хэрэгтэй. Ялангуяа бага насны хүүхдэд өөрт нь зориулсан хоол өгөх ёстой. Нэг настай хүүхэд найман шүдтэй байлаа гэхэд бууз, банш, хуушуур зэрэг бүхэл хоолыг идэж чадах уу гэдгийг бодолцож анхаармаар байна. Өөрт нь зориулсан нь зутанлаг хоол байвал зохино. Бага насны хүүхдийг өдөрт дөрвөн удаа махан хоол, хоёр удаа зууш өгөх буюу зургаан удаа хооллох хэрэгтэй.&nbsp;</li> <li>Хүүхдийг дулаан байлгаж, дасгал хөдөлгөөн хийлгэх биеийн чийрэгжүүлэх хэрэгтэй. Мөн биеийн иллэг хийж болно.</li> <li>Хүүхдийг эрт унтуулж амраах нь маш чухал. <span class="ikon-shareable-twitter">21:00-22:00 цагт орондоо ороод унтсан байх ёстой. Ингэснээр өсөлтийн даавар, дархлаа сэргэх нь нэмэгддэг</span>.&nbsp;</li> <li>Утас, зурагтын хэрэглээг багасгахыг хүсэж байна. Ялангуяа өсвөр насныхан энд илүүтэй яригдана. Учир нь уушги, зүрхний өвдөлттэй андуурагдахуйц буюу утас, зурагт их хэрэглэсэнтэй холбоотой мэдрэл сульдлын гаралтай цээжний өвдөлт маш их байна. Өсвөр насны хүүхдүүд оройд эрт унтахгүй утсаа их хэрэглэснээр мэдрэл сульдлын ядаргаанд орж, дархлаа нь муудаж байна.&nbsp;</li> <li>Өрөөнд агаар сэлгэлт, чийгтэй цэвэрлэгээг сайн хийх хэрэгтэй.</li> <li>Амьсгалын замын халдвар шуугиант амьсгалын үед дэглэм эмчилгээ чухал. Шуугиант амьсгалтай хүүхэд ихэнхдээ харшлын суурьтай байдаг. Энэ үед хурц үнэр танартай зүйлсийг хорино. Арц, хүж, утаа униар, хиншүү, хурц үнэртэй ус, тамхины утаа зэрэг орно. Хүүхэд нь эмнэлэгт эмчлүүлээд гарахад эмээ өвөө нь арцаар утчихдаг. Ингэснээр хүүхдийг нь гуурсан хоолой шуугиад эргээд өвдчихдөг. Хурц үнэр авбал хүүхдийн гуурсан хоолой агшаад буцаад зовуурь илэрдэг. Хүүхдийнхээ дэргэд тамхи татдаггүй гэдэг ч гадаа тамхи татахад үнэр нь хувцсанд нь шингээд орж ирэхэд нь үнэртэж, хүүхдийн амьсгалыг шуугиулдаг.</li> <li>Хүүхдийн амьсгал бачуурч байгаа үед ууж чадах хамгийн халуун бүлээн юмыг уулгаад хамгийн ойр эмнэлэгтээ очно. Мөн энэ үедээ хүйтэн амьсгал авхуулж болохгүй&quot; <strong>хэмээн ЭХЭМҮТ-ийн эмч Г.Болортуяа зөвлөлөө.</strong></li> </ul> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 14:19:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Д.Мягмардорж: 240 хүчингийн гэмт хэрэгтэн ял завшаад байна уу гэх хардлага бий</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Олон улсын хүний эрхийн өдрийг тохиолдуулан&nbsp;&quot;Нэг хүүхэд, Нэг цэцэг&quot; хөдөлгөөнийг маргааш Сүхбаатарын талбайд зохион байгуулах талаар&nbsp;<strong>эрх зүйч</strong> <strong>Д.Мягмардорж</strong>&nbsp;мэдээллээ.&nbsp;</p> <p>Хүүхдийн эрх ба хүчингийн гэмт хэрэг үйлдсэн этгээдүүдэд ял чангатгах асуудлын талаар тэрбээр дараах байр суурийг илэрхийлэв.&nbsp;</p> <p><b>Энэ талаар&nbsp;</b>&quot;Хүчиндэх гэмт хэрэг үйлдсэн этгээдүүдэд манай улсын хууль маш сул үйлчилж байна.</p> <p>Гэмт хэрэг үйлдсэн бусармаг этгээдүүд хууль завшиж байгаа учраас&nbsp;<a href="https://legalinfo.mn/mn/detail/11634" target="_blank">Эрүүгийн хуулийн</a>&nbsp;хүчиндэх гэмт хэрэгтэй холбоотой ялыг чангатгах шаардлагатай.&nbsp;</p> <p>2023 оны аравдугаар сарын 3-нд ямар аймшигтай үйл явдал болсныг монголчууд мартаагүй байх хэмээн найдаж байна. 12 хон настай бяцхан охиныг хүчиндэж, хэрцгийгээр амь насыг нь хөнөөсөн гэмт хэрэг гарсан байдаг.&nbsp;</p> <p>Гэтэл энэ төрлийн гэмт хэрэгт дөрвөн төрлөөр хууль хэрэгжиж байна.&nbsp;</p> <ol> <li>Хорих</li> <li>Торгох</li> <li>Зорчих эрх хязгаарлах</li> <li>Нийтэд тустай ажил хийлгэх</li> </ol> <h1 style="text-align: center;">&quot;Бэлгийн хүчирхийлэл үйлдэж буй хүмүүсийн ихэнх нь торгууль төлөөд салсан байна&quot;</h1> <div class="ikon-block-container"> <p>Дээрх санкциудын сонголттой байдлаас ял шийтгүүлсэн хүмүүсийн нөхцөл байдлыг ажиглавал:</p> <ul> <li>Эрүүгийн хуулийн 12.1 дүгээр зүйлд хүчиндэх гэмт хэрэг,</li> <li>Эрүүгийн хуулийн 12.1.5 дугаар зүйлд 16 насанд хүрээгүй хүнтэй бэлгийн харьцаанд орох тухай зүйл заалт бий.</li> </ul> <p>Шүүхийн Ерөнхий Зөвлөлөөс&nbsp;ирүүлснээр&nbsp;шийдвэрлэсэн хэргийн албан ёсны тоон мэдээллээс харахад 2020 онд</p> <ul> <li>307 хүн хүчингийн буюу Эрүүгийн хуулийн&nbsp;12.1</li> <li>53 хүн &quot;16 насанд хүрээгүй хүнтэй бэлгийн харьцаанд&nbsp;орох&quot; буюу Эрүүгийн хуулийн 12.1.5-д хамаарах гэмт хэрэг үйлджээ.</li> </ul> </div> <p>Гэвч гэмт хэрэг үйлдсэн 53 хүний&nbsp;32 нь ял шийтгүүлжээ. Үүнийг задалж харвал 32 хүний&nbsp;25 нь &quot;торгох ял&quot; авсан байна. Харин долоон хүн хорих ял авчээ.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Бэлгийн хүчирхийлэл үйлдэж буй хүмүүсийн ихэнх нь торгууль төлөөд салсан байна гэсэн үг. Харин долоохон хүн хорих ял авчээ. </span>Мөн 12 хүний зорчих эрхийг хязгаарласан байна&quot; гэлээ.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Хуулийг илүү чангатгаж, давхар соён гэгээрүүлэх ажил хийж нийтэд таниулах нь чухал&quot;</h1> <p><strong>Үргэлжлүүлэн</strong> &quot;Хохирсон хүүхдүүд сэтгэл санаа, бие махбод, аж амьдралаараа&nbsp;маш хүнд түвшинд очдог. Тийм учраас холбогдох хуулийг илүү чангатгаж, давхар соён гэгээрүүлэх ажил хийж нийтэд таниулах нь чухал.&nbsp;</p> <p>Энэ төрлийн гэмт хэргийг бууруулах зорилгын хүрээнд Эрүүгийн хуулийн 12.5, 12.1-ийг чангатгая. Маргааш бид Сүхбаатарын талбайд&nbsp;Монголын мянга мянган хүүхдийн төлөө цэцгээ бариад өглөө 08:00 цагаас эхлэн тайван жагсана&quot; гэлээ.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;13 хан настай охин хойд эцгийнхээ хүчирхийлэлд өртөж, жирэмсэлсэн тохиолдол бий&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/eir43m_1O8A1743_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/eir43m_1O8A1743_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p><strong>Иргэн н.Майцэцэг</strong> &quot;Хүүхдүүдийн төлөө энэ хөдөлгөөнийг эхлүүлж байгаа нь олон шалтгаантай.&nbsp;</p> <p>Нэг харамсалтай тохиолдлыг энд дурдахад&nbsp;Баянзүрх дүүргийн&nbsp;асрамжийн газар 13 настай жирэмсэн охин ирж байна. Үүний цаана хойд эцэг&nbsp;нь байжээ.</p> <p>Хүүхэд өөрийгөө хамгаалах чадваргүйгээс&nbsp;жирэмсэн болж, үр хөндөлт хийлгэж байгаа юм. Тэр 13 настай&nbsp;хүүхдийн сэтгэл зүй үнэхээр маш хүнд байдалд орж байна.&nbsp;</p> <p>Хэдийгээр 24, 72 цаг&nbsp;улсын хамгаалалтад байлаа ч гэсэн дараа нь гэртээ очно. Иймэрхүү тохиолдол маш их байгаа учраас хуулиа чангатгахаас гадна хүмүүсийн ёс зүйг өөрчилж, хүүхэд шүү гэж харах өнцгийг нь сургалтаар сайжруулмаар байна&quot; гэлээ.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Албан ёсны баримт дээр үндэслэвэл жилд 400 орчим хүүхэд энэ төрлийн гэмт хэрэгт өртөж байгааг тэд хэлж, дараах тоон мэдээллийг хүргэлээ.&nbsp;</div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/fnkhcy_1O8A1740_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/fnkhcy_1O8A1740_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p>Хүүхдийн тусламжийн 108 үйлчилгээний төвд ирсэн бэлгийн хүчирхийллийн дуудлага мэдээлэл сүүлийн 14 жилийн байдлаар:</p> <ul> <li>2014 онд 46</li> <li>2015 онд 130</li> <li>2016 онд 166</li> <li>2017 онд 238</li> <li>2018 онд 425</li> <li>2019 онд 277</li> <li>2020 онд 254</li> <li>2021 онд 403</li> <li>2022 онд 392</li> <li>2023 онд 420</li> <li>2024 оны эхний найман сарын байдлаар 337 дуудлага мэдээлэл иржээ.&nbsp;</li> </ul> <p>Энэ төрлийн гэмт хэрэгтэй холбогдуулан хариу арга хэмжээ авсан тоо:</p> <ul> <li>2017 онд 195 хүүхэд</li> <li>2018 онд 310 хүүхэд</li> <li>2019 онд 190 хүүхэд</li> <li>2020 онд 213 хүүхэд</li> <li>2021 онд 345 хүүхэд</li> <li>2022 онд 369 хүүхэд</li> <li>2023 онд 452 хүүхэд</li> <li>2024 оны хагас жилийн байдлаар 198 хүүхэд</li> </ul> <p>Бэлгийн хүчирхийлэлд өртсөн хохирогч хүүхдүүдэд&nbsp;хамгаалах нөхөн сэргээх үйлчилгээг үзүүлсэн гэх мэдээллийг <strong>Хүүхэд, гэр бүлийн хөгжил хамгааллын ерөнхий газраас</strong> ирүүлсэн.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Хүн амынхаа өсөлтөд чухал нөлөөг үзүүлэх охид эмэгтэйчүүд, хүүхдүүдээ хохироомооргүй байна&quot;</h1> <p>Энэ талаар <strong>эрх зүйч Д.Мягмардорж</strong>&nbsp;&quot;Хүчингийн&nbsp;гэмт хэрэг нууц хэлбэртэй байдаг учраас гэмт хэргийн хохирогч ч хэргээ нуудаг, гэмт хэрэг үйлдсэн хүн ч хэргээ нуудаг.</p> <div class="ikon-block-container"> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Монгол улсад жилд 200 орчим хүүхэд энэ төрлийн гэмт хэргийн хохирогч болдог гэх албан бус тоо ч бий</span>.&nbsp;Ийм учраас холбогдох хуулийг чангатгах хэрэгтэй.&nbsp;</p> <p>Сүүлийн зургаан жилийг дүгнэхэд жилд&nbsp;дунджаар 40 орчим хүн ял завшаад байгаа асуудал бий. Дор хаяж 240 хүчингийн гэмт хэрэгтэн ял завшаад байна уу гэх хардлага бий.&nbsp;</p> </div> <p>Манай монголчууд цөөхөн шүү дээ. <span class="ikon-shareable-twitter">Дөрвөн сая хүрэхгүй хүн амтай.&nbsp;Гэтэл хүн амынхаа өсөлтөд&nbsp;маш чухал нөлөөг үзүүлэх охид эмэгтэйчүүд, хүүхдүүдээ хохироомооргүй байна.</span> Хуулийн заалтаа хатуу чанга байлгаасай гэж чин сэтгэлээсээ хүсэж байгаа юм&quot; хэмээх байр суурийг илэрхийллээ.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 14:13:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Тэг рүү тэмүүлэх нь: Мобиком групп хүлэмжийн хийн ялгарлыг бууруулахад хувь нэмрээ оруулж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/87pfeo_1_1_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/87pfeo_1_1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 50.05208333333333%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Сүүлийн 50 жилд дэлхийн дундаж температур 1.2&deg;C-ээр өссөн нь уур амьсгалын өөрчлөлтөөс үүдсэн асуудлуудыг улам хурцатгаж, дэлхийн эдийн засагт жил бүр 200 тэрбум ам.долларын хохирол учруулахад хүргэж байна. Байгаль орчин, эдийн засаг, нийгэмд ноцтой нөлөөлж буй энэ өөрчлөлтийн гол шалтгаан нь хүлэмжийн хийн ялгарал юм. Иймээс агаар мандалд ялгарч байгаа хүлэмжийн хийн хэмжээг багасгаж, улмаар тэглэх буюу &quot;хүлэмжийн хийн ялгарлыг тэглэх&quot; зорилгод хүрэх нь Засгийн газар, компаниуд, бизнес эрхлэгчид, иргэд бүгдийн хариуцлага болоод буй.</p> <p style="text-align: justify;">Товчхондоо, хүлэмжийн хийн ялгарлыг тэглэхгүйгээр уур амьсгалын өөрчлөлтийг сааруулах боломжгүй. Тиймээс ч улс орнууд хүлэмжийн хийн ялгарал болон шингээлтийн тэнцвэрийг энэ зууны хоёрдугаар хагаст тэглэх үүрэг хүлээж, ялгарлыг бууруулах бодлогыг шат дараатайгаар хэрэгжүүлсээр байна. Монгол Улсын хувьд, 2030 он гэхэд хүлэмжийн хийн ялгарлыг 22.7 хувиар бууруулах амлалт өгсөн бөгөөд энэ зорилтыг биелүүлэх нь үндэсний болон дэлхий нийтийн уур амьсгалын өөрчлөлтийн эсрэг тэмцэлд чухал хувь нэмэр оруулна. Энэ зорилгод хүрэхэд компаниуд ч үйл ажиллагаанаасаа ялгаруулж буй нүүрсхүчлийн хэмжээг бууруулах, байгальд ээлтэй шийдэл, менежментийг нэвтрүүлэх зэргээр хувь нэмрээ оруулах нь чухал билээ.</p> <h1 style="text-align: center;">Шийдэл ба инновац</h1> <p style="text-align: justify;">Хүлэмжийн хийн ялгарлыг бууруулах зорилгоор Мобиком групп 2017 оноос эхлэн эрчим хүчний хэмнэлтийн үйл ажиллагааг шат дараатай хэрэгжүүлж ирсэн. Энэ чиглэлд байгальд ээлтэй, дэвшилтэт техник, технологийг үйл ажиллагаандаа нэвтрүүлснээр чамгүй ахиц дэвшилд хүрээд буй. Тухайлбал, нарны цахилгаан үүсгүүртэй 8-22 кВт чадал бүхий бие даасан 220 байршлын бааз станцын эрчим хүчийг нарны эх үүсвэрээр хангаж байна. Мөн цахилгаан болон нарны эрчим хүчний хосолсон шийдлээр 6 байршлын бааз станцын эрчим хүчний хэрэглээг зохицуулж байгаа юм. Түүнчлэн 10 кВт-ын нарны цахилгаан үүсгүүртэй нэг дата төв, 18.6 кВт-ын нарны цахилгаан үүсгүүртэй бас нэг дата төвийг ашиглалтад оруулсан.</p> <p style="text-align: justify;">Үүнээс гадна цахилгаан эрчим хүчний оргил ачааллын хэрэглээг бууруулах, мөн зөөврийн болон пассив барилгын технологи зэрэг инновацад тулгуурласан шийдлүүдийг нэвтрүүлсээр байна.</p> <p style="text-align: justify;">Эдгээр арга хэмжээний үр дүнд Мобиком групп нийт 4.86 ГВт.ц эрчим хүч хэмнэж, 3368 тонн нүүрсхүчлийн хийн ялгарлыг бууруулжээ. Энэ нь жилд 1000 гаруй автомашиныг замын хөдөлгөөнөөс хассантай тэнцэх хэмжээний эерэг нөлөө үзүүлсэн гэсэн үг юм.</p> <p style="text-align: justify;">Цаашид Мобиком групп 2050 он гэхэд үйл ажиллагаанаасаа ялгаруулж буй хүлэмжийн хийн 0 хэмжээнд хүргэх зорилт тавиад буй.</p> <p style="text-align: justify;">Энэ хүрээнд алсын зайнаас ажиллах боломжийг бүрдүүлж, интернэт болон зөөврийн компьютер ашиглан ажиллах соёлыг нэвтрүүлэн, дундын оффисын соёлыг нэвтрүүлснээр ажилтнуудын хувийн автомашин хэрэглээг&nbsp; бууруулж, хүлэмжийн хийн ялгарлыг багасгахад эерэг нөлөөг үзүүлж байна. Мөн эрчим хүч хэмнэх болон хариуцлагатай хэрэглээний талаар ажилтнууддаа тогтмол сургалт зохион байгуулж, хэрэглээгээ хянах дадлыг төлөвшүүлж буй.</p> <p style="text-align: justify;">Нөгөө талаас, технологийн дэвшлийг үйл ажиллагаандаа нэвтрүүлж, улмаар байгальд ээлтэй тогтвортой үйл ажиллагааг бий болгоход чиглэсэн олон санаачилгыг хэрэгжүүлж байна.Тухайлбал, &nbsp;дизель түлш ашигладаг генераторыг халж, сэргээгдэх эрчим хүчний эх үүсвэр болон батарей хуримтлуурыг түлхүү ашиглах, байгальд ээлтэй техник, тээврийн хэрэгсэл, тухайлбал цахилгаан автомашины хэрэглээ руу шилжихийг зорьж байна.</p> <p style="text-align: justify;"><em>Эдгээр арга хэмжээ нь зөвхөн хүлэмжийн хийн ялгарлыг бууруулах, байгууллагын нүүрстөрөгчийн ул мөрийг багасгах, улмаар урт хугацаандаа байгаль орчинд үзүүлэх сөрөг нөлөөг бууруулж, ногоон эдийн засгийн хөгжлийг дэмжихэд хувь нэмэр оруулна.</em></p> <p style="text-align: justify;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 13:58:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Хуан Сато 15 жилийн хугацаанд $765 саяын цалин авахаар гэрээ байгууллаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хойд Америкийн Бэйсболын дээд лиг (MLB)-ийн &quot;Нью Йорк Метс&quot; баг лидер тоглогч Хуан Сатотой 15 жилийн $765 саяын гэрээ байгуулах болсныг ESPN-ий сэтгүүлч Жефф Пассон баталлаа.</p> <p>Ингэснээр Х.Сато мэргэжлийн спортын түүхэнд хамгийн өндөр дүнтэй гэрээ байгуулсан тоглогч болж байна.</p> <p>Ж.Пассоны мэдээлснээр гэрээнд тамирчны хувийн амжилтаас шалтгаалан нэмэлтүүд орсон бөгөөд Х.Сато гэрээний хугацаанд тодорхой амжилт үзүүлбэл түүний авах цалингийн дээд хэмжээ $800 сая болж өсөх боломжтой аж.</p> <p>Түүнчлэн тав дахь жилээс гэрээг тоглогч цуцлах давуу эрхтэй аж.</p> <p>Өнгөрсөн онд &quot;Нью Йорк Янкийс&quot; баг Хуан Сатог&nbsp;&quot;Сан Диего Падрес&quot; багаас худалдаж авахаар хөөцөлдөж, арбитрын шүүхээр орохгүйн тулд нэг жилийн хугацаатай $31 сая долларын гэрээ байгуулсан.&nbsp;</p> <p>Х.Сато өмнө нь &quot;Вашингтон Нэшнлс&quot; багаас санал болгосон 15 жилийн $440 саяын гэрээнд татгалзаж байв. Үүний дараа Сан Диего хотын баг руу солилцоогоор явсан аж.</p> <p>Өнгөрсөн жил &quot;Лос Анжелес Доджерс&quot; баг япон тоглогч Шохэй Отанитай&nbsp;10 жилийн $700 саяын гэрээ байгуулснаар рекорд тогтоож байв.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж&nbsp;<strong>ESPN</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 13:47:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"Маргааш болох Хүний эрхийн өдрөөр Ц.Лоохууз агсан мэндэлсний 100 жилийн ойд зориулсан эрдэм шинжилгээний хурал зохион байгуулна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>1950-1960-аад онд Оросын талыг баримтлагчид болон Монголын талыг баримтлагчдын хоорондын тэмцэл Шинэ&nbsp;цагийн сэхээтнүүдийн хэлмэгдэл сэдвээр Цогт-Очирын Лоохууз сан, Монголын хэлмэгдэгсдийн холбооноос өнөөдөр Үндэсний мэдээллийн төвд мэдээлэл өглөө.</p> <p>Төр нийгмийн нэрт зүтгэлтэн Цогт-Очирын Лоохууз сангийн <strong>төлөөлөгчид&nbsp;</strong>&quot;60 жилийн өмнө намын эсрэг бүлэг нэрээр тухайн үеийн удирдлагуудын арга барилыг шүүмжилсэн олон хүнийг хэлмэгдүүлсэн.</p> <p>Тэр шүүмжилсэн хүмүүсийн гол лидер нь Цогт-Очирын Лоохууз байлаа.<span class="ikon-shareable-twitter"> Энэ их хүний мэндэлсний 100 жил, намын эсрэг бүлэг гэж хэлмэгдүүлсний 60 жилийн ой болж байна.</span></p> <p>Гэхдээ намын эсрэг бүлэг гэж зүйл байгаагүй. Үүнийг тухайн үеийн төр засаг өөрсдөө зохион байгуулсан. Ц.Лоохууз тэргүүтэй иргэдийг намын эсрэг асуудал гаргалаа гэж хэлмэгдүүлсэн түүхтэй.</p> <p>Хэлмэгдүүлэлт гэхээр манай залуучууд маш сайн ойлгох хэрэгтэй. Нэг талдаа хэлмэгдүүлэлт, нөгөө талд нь Монголын хувь заяа явж байдаг.</p> <p>Өөрөөр хэлбэл үүнд&nbsp;өртсөн хүмүүс Монголынхоо хувь заяаны төлөө зөрчилдөөн үүссэн учраас хэлмэгдсэн байдаг юм.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container"> <p>Ямар асуудлаас болоод хэлмэгдсэн нь ч тодорхой байдаг. Тодруулбал</p> <ul> <li>1957-1958 онд хилийн хэлэлцээр буюу гэрээ хийсэн байдаг. Энэ гэрээгээр монголчууд газар нутгаа алдсан. Үүнд тухайн үеийн сэхээтнүүд их эмзэглэж байсан юм.&nbsp;</li> <li>1959 онд нэгдэлжих хөдөлгөөн ялсан. Иргэдийн малыг булааж аваад нэгдэл гэж байгуулагдаад эсэргүүцсэн хүнийг шоронд хийдэг байлаа. Үүнээс болоод малчид хөрөнгөгүй болсон.</li> <li>Бид гадаадын хараат улс байсан. Зөвлөлт холбоот улсын колони улс байсан гэж хэлж болно. Зөвхөн 1921-1941 оны хооронд төр засгийн хүрээнд 169 удаа Монголын асуудлаар ярьж байсан баримт бий.</li> <li>Мөн Оросын 16 дахь Бүгд Найрам Улс болгох санаархал байлаа.&nbsp;&nbsp;</li> </ul> </div> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Эднийг эсэргүүцсэн хүмүүсийг &quot;Намын эсрэг бүлэг&quot; гэгч зохиомол бүлэг бий болгосон.</span>Энэ сэхээтнүүдээ хэлмэгдүүлээд улс орны хөгжил 100 жилээр хоцорч байгааг бид нар харлаа&quot; гэж ярилаа.</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Ийм нийгэм байсан гэдгийг бид дараагийн үедээ сануулж байх үүрэгтэй хүмүүс&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/70hkai_1O8A1616_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/70hkai_1O8A1616_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p class="phalf">Мөн <strong>Ц.Лоохуузын бага хүү Л.Сантцэрэн&nbsp;</strong>&quot;Маргааш буюу энэ сарын 10-нд болох Хүний эрхийн өдрөөр Ц.Лоохууз агсны мэндэлсний 100 жил, 1964 онд хуралдсан намын зургаадугаар их хурлын 60 жилийн ойг тохиолдуулан эрдэм шинжилгээний хурал зохион байгуулна.</p> <p class="phalf">Миний бие энэ хэлмэгдүүлэлт гэдэг зүйлтэй насаараа тэмцэж ирлээ. Ирээдүй хойч үедээ ийм зүйл мэдрүүлэхгүй, залуучууд маань таньж мэдрээсэй гэсэндээ ийм арга хэмжээг удаа дараа зохион байгуулж ирлээ.</p> <p class="phalf">Ийм хэцүү нийгмийг бид дараагийн үеийнхэндээ хэзээ ч хүлээн зөвшөөрч болохгүй гэдгийг дамжуулан хүргэх үүрэгтэй хүмүүс&quot; гэж онцолсон юм.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 13:24:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Д.Үүрийнтуяа: Евроазийн эдийн засгийн худалдааны гэрээ зурагдвал хүнс, хөдөө аж ахуйн чиглэлээр үйл ажиллагаа явуулдаг ААН-үүд хаалгаа барина</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Аж үйлдвэржилтийн бодлогын байнгын хорооны хуралдаанаар ирэх оны төсвийн тухай хуулийн төслийг хэлэлцэж байна. Энэ үеэр УИХ-ын гишүүн Д.Үүрийнтуяа Евроазийн эдийн засгийн худалдааны гэрээ байгуулах тухай асуудлыг Хүнс, хөдөө аж ахуй, хөнгөн үйлдвэрийн сайдаас тодруулав.</p> <p><strong>УИХ-ын гишүүн Д.Үүрийнтуяа: </strong>Евроазийн эдийн засгийн худалдааны гэрээ байгуулах тухай асуудал яригдаж байгаа. Энэ гэрээнд хүнсний гол нэр төрлийн бүтээгдэхүүнүүд бүгд орсон байна. Бүх төрлийн мах, махан бүтээгдэхүүн, сүү, сүүн бүтээгдэхүүн, улаанбуудай, төмс, өндөг, архи, пиво, ундаа гэхчлэн. Хэрэв энэ гэрээ байгуулагдах юм бол хүнс, хөдөө аж ахуйн чиглэлээр үйл ажиллагаа явуулдаг аж ахуйн нэгжүүд хаалгаа барина. Гэрээ зурагдвал импортын татваргүй бараа орж ирнэ. &nbsp;</p> <p><strong>Хүнс, хөдөө аж ахуй, хөнгөн үйлдвэрийн сайд Ж.Энхбаяр:</strong> Монгол Улсын Засгийн газар олон жилийн хугацаанд Евроазийн эдийн засгийн холбоотой гааль, тарифын хэлцэл хийхээр ажиллаж ирсэн. Одоо Эдийн засаг, хөгжлийн яам энэ гэрээг хариуцаад хоёр талаасаа эцэслэх түвшинд ирж байгаа.</p> <p>Манай яамны хувьд өөрсдөө үйлдвэрлэдэг 19 нэр төрлийн бүтээгдэхүүнийг импортоор орж ирэх 375 нэр төрлийн бүтээгдэхүүнээс хатуу байр суурь гаргаж хамгаална. Эдгээр 19 нэр төрлийн бүтээгдэхүүнийг уг хэлэлцээрээс хасах ёстой гэдэг саналыг Эдийн засаг, хөгжлийн яаманд хүргүүлсэн. Мөн ОХУ-ын талд албан захидал илгээсэн.</p> <p><strong>Сангийн сайд Б.Жавхлан:</strong> Энэ хэлэлцээр бол одоо анх яригдаж байгаа асуудал биш. 10 гаруй жилийн хугацаанд ажиллаж байгаа. Манай улс хэрэглэгч улс. Үйлдвэрлэгч болохоор явж байгаа.</p> <p>Импортын татвар тэглэхэд сөрөг цохилт болох нь мэдээж. Үүн дээр Хүнс, хөдөө аж ахуй, хөнгөн үйлдвэрийн яам. Эдийн засаг, хөгжлийн яамд судалгаа маш сайн хийх ёстой. Бид дотооддоо үйлдвэрлэж байгаа ойрын ирээдүйд үйлдвэрлэдэг бараа бүтээгдэхүүний балансаа маш зөв гаргаад, импортын цохилтыг зөв тооцоолж, гэрээ хэлэлцээрээ үргэлжлүүлэх нь зүйтэй.</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 13:04:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Өмнөд Солонгосын цагдаагийн байгууллага тус улсын ерөнхийлөгчид хилийн хориг тавих талаар судалж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өмнөд Солонгосын цагдаагийн төв байгууллага тус улсын ерөнхийлөгч Юн Сүк Ёлын онц байдлын дэглэм зарласантай холбоотой хэргийг шалгах ажлын хүрээнд хилийн хориг тавьж магадгүй байгааг өнөөдөр өглөө мэдээлжээ.</p> <p>Юн Сүк Ёл өнгөрсөн долоо хоногийн Мягмар гарагт улс орондоо цэргийн дэглэм тогтоох шийдвэр зарласан нь Өмнөд Солонгосыг төдийгүй дэлхий нийтийг цочроосон үйл явдал байв.</p> <p>Одоо түүнийг хуулийн байгууллагууд эх орноосоо урвасан, төрийн эсрэг бослого гаргасан, эрх мэдлээ урвуулан ашигласан зэрэг хэрэгт сэжигтнээр татаад шалгаж байгаа юм.</p> <p>&ldquo;Бид түүний улс орноосоо гарч явах магадлалыг тал талаас нь сайтар дүгнэсний үндсэн дээр шийдвэрээ гаргах болно. Мөрдөн шалгах ажилд хүний болон орон зайн хязгаарлалт байхгүй&rdquo; гэж өнөөдөр болсон хэвлэлийн хурлын үеэр Үндэсний Цагдаагийн Байгууллагын дэргэдэх мөрдөн байцаах газрын дарга У Жон Сү мэдэгджээ.</p> <p>Мөн шаардлагатай гэж үзсэн тохиолдолд Юн Сүк Ёлыг прокурорын зөвшөөрөлгүйгээр баривчлах, байцаалт авах боломжтойг энэ үеэр сэтгүүлчдэд хэлсэн байна.</p> <p>Өмнөд Солонгосын цагдаагийн төв байгууллага ерөнхийлөгчтэй холбоотой хэргийг шалгахаар 150 орчим мөрдөн байцаагчтай тусгай багийг ажиллуулж эхэлжээ.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Yonhap News</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 12:52:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Ж.Энхбаяр: Бяслагийн үйлдвэрийн төслийг Хөвсгөл аймгаас сонгогдсон гишүүд оруулж ирсэн </title>
<description>
<![CDATA[ <p>Аж үйлдвэржилтийн бодлогын байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдаанаар Монгол Улсын 2025 оны төсвийн тухай хуулийн төслийг хэлэлцэж байна.</p> <p>Хэлэлцэж буй асуудалтай холбогдуулан гишүүд асуулт асууж, хариулт авав.</p> <p><strong>УИХ-ын гишүүн Б.Уянга: </strong>Хөвсгөл аймагт 2021 оноос бяслагийн үйлдвэр барих ажил эхэлсэн юм байна. Дараа нь бяслаг төсөл болгосон байна. Яагаад зөвхөн Хөвсгөл аймгийг сонгосон юм бэ. Бяслагийн үйлдвэрийг барьсны дараа орон нутгийн өмчид шилжүүлэх юм байна. Хэрэв үнэхээр ашигтай байсан бол хувийн хэвшлийнхэн хийх байсан юм биш үү. Яагаад заавал төрөөс үүнийг хийж байгаа вэ.</p> <p>Хоёрдугаарт, Ургамал хамгааллын газар гэж шинээр байгуулагдах гэж байгаа юм байна. Ирэх оны төсөвт 500 сая төгрөг тавьсан байна. Байгаль орчин, уур амьсгалын өөрчлөлтийн яамны харьяанд Ойн газар гэж байдаг. Ургамлуудын ангилаад тус тусад нь яамдад&nbsp;харьяалуулдаг нь ямар учиртай вэ.</p> <p>Гуравдугаарт, хувийн хэвшлүүдэд олгодог татаас өмнө нь оруулж ирсэн төсөв дээр 554 тэрбум байсныг 465 тэрбум төгрөг болгосон байна. Үүнийг хувийн хэвшлүүдэд олгодог урамшуулал гэж ойлгодог. Гэтэл мах, сүүний үнэ улам өссөөр байна. Тэгэхээр татаас нэмэр болохгүй байгаа юм байна. Үүнийг яаж засах вэ.</p> <p><strong>Хүнс, хөдөө аж ахуй, хөнгөн үйлдвэрийн сайд Ж.Энхбаяр: </strong>Хөвсгөл аймгийн гишүүдийн саналаар УИХ-аар нэмэлтээр орсон төсөл юм билээ. 2023 оноос хэрэгжээд 2025 онд дуусна. Энэ удаагийн төсөв дээр тавьсан санхүүжилт бол гүйцээн дуусгах хөрөнгө. Тухайн орон нутгаас сонгогдсон гишүүдийн санаачилгаар хэрэгжиж байгаа төсөл.</p> <p>Хөвсгөл бол үхрийн цөм нутгийн нэг. Тиймээс бяслагийн зах зээлээр төрөлжих нь зүйтэй гэж үзээд УИХ-ын гишүүддээ хүсэлт тавьж хэрэгжиж байгаа юм билээ.</p> <p>Удахгүй Хөвсгөл аймгийн бүх сум бяслаг үйлдвэрлэдэг болоод бүтээгдэхүүнээ гаргах байх.</p> <p>Хувийн хэвшлийнхэн олгодог урамшууллын тухайд Цагаан алт, Хүнсний хувьсгал, Шинэ хоргоо, Атрын IV аян гэдэг дөрвөн том аян бий.</p> <p>Ирэх оны төсөвт суусан 465 тэрбум төгрөг бол аж ахуйн нэгжүүдэд очиж байгаа зээлийн хүүгийн хөнгөлөлтөд арилжааны банкуудад өгдөг санхүүжилт.</p> <p>Ургамал хамгааллын асуудал нь ойн асуудлаас тусдаа. Дэлхий дахинд хүнсний бодлогыг гол хэрэгжүүлдэг байгууллага нь ургамал хамгааллын байгууллагууд байдаг. Эдгээр байгууллага хоорондоо харилцан гэрээ хэлэлцээр хийж байж дэлхий дээр хоол хүнсний худалдааны импорт, экспорт явагддаг. &nbsp;</p> <p>Манайх энэ бүтцээ байхгүй болгосон байсныг сэргээж байгаа.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 12:41:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Хэдэн зуун мянган амьтан хяддаг дэлхийн хамгийн том тахилын зан үйл Балба улсад үргэлжилж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хэдэн зуун жилийн настай дэлхийн хамгийн том тахилын зан үйл болох Гадхимай наадам өчигдөр Балба улсад эхэлжээ.</p> <p>Энэтхэг-Балбын хил орчмын Барияпур хэмээх жижиг хотын Гадхимай сүмд таван жил тутамд болдог наадмын үеэр Хиндү шашны дар эхийг тайтгаруулах зорилгоор одос үхэр, ямаа, тахиа, нугас, тэр ч байтугай хулгана хүртэл төрөл бүрийн амьтдыг олон мянгаар нь нядалдаг уламжлалтай.</p> <p>Амьтны эрхийг хамгаалах байгууллага, хөдөлгөөнүүд байнга шүүмжилж, хориглохыг уриалдаг ч Ням гарагаас Даваа гарагт үргэлжлэх энэхүү тахилын зан үйлийг олон сая хүн үзэж, 500,000 амьтны амийг таслах урьдчилсан тооцоо гарчээ.</p> <p>Энэ жил тахил өргөх амьтны тоо өмнөх хоёр наадмынхаас хоёр дахин нэмэгдсэн байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/jxqyhk_gadhimai_2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/jxqyhk_gadhimai_2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 75%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Гэхдээ сүүлийн жилүүдэд Хиндү шашны нөлөө бүхий удирдагчид амьтны амь тасалж, тахил өргөхөөс зайлсхийхийг сүсэгтнүүдэд уриалдаг болоод байгаа.</p> <p>Тухайлбал өнгөрсөн сард янз бүрийн сошиал сувгаар нийт 70 сая орчим дагагчтай Энэтхэгийн шашны зүтгэлтэн Ачаря Прашант &ldquo;Гадхимай наадмын үеэр амьтны амь таслахыг тэвчихийг&rdquo; уриалж байв.</p> <p>&ldquo;Сүсэг бишрэл нь харгислал биш, энэрэн нигүүлсэх сэтгэлийг өдөөх ёстой. Бурхны нэрээр амьтан нядлах нь шүтлэгийн хүчийг бууруулна&rdquo; гэж тэр айлдаж байжээ.</p> <p>Сүүлийн 10 жилийн хугацаанд амьтны эрхийг хамгаалах хөдөлгөөнийхний тэмцэл зарим үр дүнд хүрээд байгаа.</p> <p>Тухайлбал 2014 онд идэвхтэн Гаури Маулекигийн гаргасан өргөдлийн дагуу Балбын хилээр амьд амьтан нэвтрүүлэхийг хориглох шийдвэрийг Энэтхэгийн засгийн газар гаргаж байв.</p> <p>Ингэснээр Гадхимай наадамд Энэтхэгээс оролцох сүсэгтнүүд тахилын амьтнаа тээвэрлэн авч явах боломжгүй болжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/qzt62p_gadhimai_3_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/qzt62p_gadhimai_3_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">2016 онд Балбын дээд шүүх иргэдийн ухамсрыг дээшлүүлж, холбогдох хууль тогтоомжуудыг санаачлах замаар амьтнаар тахил өргөх зан үйлийг үе шаттайгаар зогсоох чиглэлийг засгийн газартаа өгч байв.</p> <p>Гэсэн хэдий ч Балбын засгийн газар шүүхийн зөвлөмжийг хэрэгжүүлэхдээ хойрго хандсаар байна.</p> <p>Энэ жилийн наадмыг угтуулан Humane Society International India байгууллагын сайн дурынхан Энэтхэг-Балбын хилийн хэд хэдэн боомт дээр иргэдэд ухуулан сэнхрүүлэх ажлыг эхлүүлжээ.</p> <p>&ldquo;Бид хүчин чармайлтаа уйгагүй үргэлжлүүлж, хүмүүсийн ойлголтыг өөрчилбөл золиослогдох амьтны тоог улам бүр бууруулж чадна. Үүнд асар их боломж байгаа бөгөөд хэзээ нэг цагт энэ зан үйлийг зогсоож чадна гэдэгтээ бид итгэлтэй байна&rdquo; гэж дээрх төрийн бус байгууллагын засгийн газартай харилцах асуудал хариуцсан менежэр Аркаправа Бхар ярьж байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>South China Morning Post</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 12:27:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Самсунг – Шинэ жилийн бэлэгтэй, урамшуулалт худалдаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align:justify; margin-bottom:11px">Оны хамгийн торгон өдрүүдэд болдог Шинэ жилийн баярыг тохиолдуулан Дэлхийн тэргүүлэгч Самсунг брэнд нь эрхэм хэрэглэгчдэдээ зурагтын ээлжит хямдралаа өргөн барьж байна.</p> <p>Шинэ жилийн урамшууллын хугацаанд зурагтын сонгогдсон загварууд хямдралтай худалдаалагдахаас гадна сонгогдсон зурагтад тоос сорогч бэлгэд аваарай. Зөвхөн танд болон таны гэр бүлд зориулсан энэхүү хямдралыг урамшууллын хугацаанд амжиж ашиглан, албан ёсны борлуулагч нараас худалдан авалт хийгээрэй.</p> <ul> <li>Сонгогдсон загварын зурагт + Тоос сорогч бэлгэд</li> <li>Сонгогдсон загварын саундбар</li> </ul> <div class="ikon-block-container"> <p style="text-align: justify;"><strong>Урамшуулал үргэлжлэх хугацаа:</strong> 2024 оны 12 сарын 09 &ndash; 2025 оны 01 сарын 05</p> </div> <p style="text-align: justify;"><strong>Samsung-ийн Монгол дахь албан ёсны дистрибьюторууд: </strong>PC Mall, Sain electronics, Nomin Electronics, Next Electronics</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Samsung-ийн хэрэглэгчийн лавлах:</strong> <strong><a href="tel:18002555">1800-2555</a></strong> (Бүх операторуудаас дуудлага хийхэд үнэгүй)</p> <h1 style="text-align: center;">Урамшуулалд хамрагдах бүтээгдэхүүний нөөц хязгаартай тул та яараарай!</h1> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 12:00:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>О.Батбаяр: Нийслэлийн эмнэлгүүдэд хэвтэн эмчлүүлэгчдийн 62.7 хувь нь томуу, томуу төст өвчний шалтгаантай байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Томуу, томуу төст өвчнөөр зонхилон бага насны хүүхдүүд өвдөж байгаа тул амны хаалтыг тогтмол хэрэглүүлэх, шим тэжээлтэй хоол хүнс идүүлэх, эрт унтуулах зэргээр дархлааг нь дэмжихийг Халдварт Өвчин Судлалын Үндэсний Төв(ХӨСҮТ)-өөс зөвлөж байна.&nbsp;</p> <p>Өнөөдөр тус төвөөс томуу, томуу төст өвчний нөхцөл байдлын талаарх ээлжит мэдээллийг хүргэлээ.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Өнгөрсөн долоо хоногт 277,000 хүн амбулаторийн тусламж үйлчилгээ авсны 7.7 хувь нь томуу, томуу төст өвчний шинж тэмдгээр ханджээ.&nbsp;Одоогийн байдлаар 9,640 хүн эмнэлэгт хэвтэн эмчлүүлж байгаагаас 32 хувь нь амьсгалын замын цочмог халдварт өвчин буюу томуу, томуу төст өвчний шалтгаантай байна. Улаанбаатарт энэ үзүүлэлт 62.7 хувь байгаа юм.</div> <p>ХӨСҮТ-ийн лаборатори&nbsp;233 сорьцод шинжилгээ хийхэд коронавирус, амьсгалын замын синциталь, томуугийн А хэв шинжийн вирус зонхилсон байна.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/8lgfg9_300A3451_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/8lgfg9_300A3451_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p>Эдгээр нөхцөл байдалтай холбогдуулан<strong>&nbsp;ХӨСҮТ-ийн дэд захирал,&nbsp;Томуу, томуу төст өвчний шуурхай штабын дэд дарга&nbsp;О.Батбаяр&nbsp;</strong>&quot;Томуугийн оргил үе ирж байгаа учраас халдвар нэмэгдэх хандлагатай байна.&nbsp;</p> <p>Улаанбаатар хотод 100,000 хүн амд ногдох өвчлөлөөр авч үзэхэд&nbsp;алаг цоог дэгдэлтийн түвшинд байна.&nbsp;</p> <p>НЭМГ-ын 48 дугаар долоо хоногийн мэдээллээс үзэхэд&nbsp;108,000 хүн амбулаториор үйлчлүүлснээс&nbsp;8,924 нь томуу, томуу төст өвчний шалтгаантай байна.</p> <div class="ikon-block-container"><span class="ikon-shareable-twitter">Нийт өвчлөгсдийн бараг 85 хувь нь 15-аас доош насныхан</span> байна. Орны ачааллын тухайд өнгөрсөн жилийнхээс 9.2 хувиар нэмэгдсэн. Нийслэлийн харьяа эрүүл мэндийн байгууллагуудад 1,561 ор ажиллаж байна. Нийт хэвтэн эмчлүүлэгчдийн 81 хувь нь амьсгалын замын өвчинтэй байна.&nbsp;</div> <p>Нийслэлийн есөн дүүрэгт эмнэлгийн орны ачаалал өнгөрсөн оны мөн үеэс 9.1 хувиар нэмэгдсэн.</p> <p>Одоогоор&nbsp;</p> <ul> <li>Баянзүрх нэгдсэн эмнэлэг 300</li> <li>Сонгинохайрхан дүүрэгт 280</li> <li>Сүхбаатар дүүрэгт 190</li> <li>Чингэлтэй дүүрэгт 140</li> <li>Хан-Уул дүүрэгт 156</li> <li>Багануур дүүрэгт 113 ор ажиллаж байна.&nbsp;</li> </ul> <p>Амралтын өдрөөр нийслэлийн эмнэлгүүдийн яаралтай тусламж, хүлээн авахад 2,311 хүүхэд үзүүлсэн нь өнгөрсөн долоо хоногтой харьцуулахад 1.5 хувиар өссөн.</p> <p class="phalf"><span class="ikon-shareable-twitter">Өвчлөл ийнхүү нэмэгдэж байгаа тул сургууль цэцэрлэгүүдийг шинэ жилийн арга хэмжээ тэмдэглэхгүй байхыг уриалж байгаа</span>. Нийт өвчлөгсдийн 80 гаруй хувь нь 15-аас доош насныхан. Мөн 10-аас доош насныхан өвчлөлийн 60 гаруй хувийг эзэлж байгаа тул сэргийлэхийг уриалж байна&quot; гэв.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 11:56:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>С.Энхбаяр: 24 дүгээр цэцэрлэгийг хааж байрлуулсан краныг буулгасан байна. Одоо орц, гарцуудыг нээх шаардлагатай</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өнгөрсөн сард нийслэлийн Хяналт, шалгалтын газраас иргэдийн гомдлын дагуу Сүхбаатар дүүргийн 10 дугаар хорооны нутаг дэвсгэр дээр барилгын үйл ажиллагаа явуулж буй &ldquo;Мөнх ариун булаг&rdquo; ХХК-ийг орц, гарц хааж, дулаан, цахилгааны шугам эвдсэн гэх асуудалд шалгалт хийж, шаардлага хүргүүлээд буй.</p> <p>Шаардлагын гүйцэтгэлийн явцын талаар <strong>Нийслэлийн Хяналт Шалгалтын Газрын&nbsp;дарга С.Энхбаяр</strong> &ldquo;Энэхүү зөрчилтэй барилгын дунд үйл ажиллагаа явуулж буй 24 дүгээр цэцэрлэгийн багш нар болон хүүхдүүдийн эцэг эхийн гомдлын дагуу бид өмнө нь шалгалт хийсэн. Тухайн үед нийслэлийн улсын ахлах байцаагчийн 13 албан шаардлагыг өгсөн бөгөөд одоогоор албан шаардлагын биелэлтийг шалгахад 70 гаруй хувьтай байна.</p> <p>Цэцэрлэгийн цонх болон харагдах байдлыг хааж байрлуулсан краныг буулгаж, зарим хэсгийн эмх замбараагүй байдлыг цэгцэлсэн байна.</p> <p>Харин одоо нэн түрүүнд цэцэрлэгийн хүүхдүүдийн зорчих орц, гарцуудыг нээх шаардлагатай. Шалгалтын дагуу өгсөн үүрэг даалгавар бүрэн биелээгүй байгаа учир тус компанид өгсөн улсын байцаагчийн албан шаардлагыг нийслэлийн Стандартын газар болон нийслэлийн Орон сууцны бодлогын газарт дахин хүргүүлнэ&rdquo; гэв.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/5dje3h_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/5dje3h_imported_image_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div> </div> <p>Мөн аравдугаар сард &ldquo;Карлсбэрг&rdquo; ХХК-аас ирсэн гомдлын дагуу төлөвлөгөөт бус шалгалт хийхэд &ldquo;Мөнх ариун булаг&rdquo; ХХК нь барилгын ажил гүйцэтгэх явцдаа эрчим хүчний доголдол үүсгэсэн байсныг тогтоосон. Тус компанийн үүсгэсэн зөрчилд таван сая төгрөгийн торгуулийн арга хэмжээ авч, албан даалгавар хүргүүлсэн ажлын хэрэгжилт 80 хувьтай байна. &ldquo;Мөнх ариун булаг&rdquo; ХХК-ийн зүгээс &ldquo;Цэцэрлэгийн орц, гарцыг шийдэх ажил явагдаж байгаа бөгөөд энэ долоо хоногт дуусгах төлөвлөгөөтэй&rdquo; гэсэн тайлбар өглөө.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/vamc0x_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/vamc0x_imported_image_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7reiwq_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/7reiwq_imported_image_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: center;">&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>НЗДТГ-ын хэвлэл мэдээлэл, олон нийттэй харилцах хэлтэс</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 11:26:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
</channel>
</rss>