<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
    <description>The next horizon for the Connected Generation</description>
    <link>https://ikon.mn</link>
    <item>
      <title>Орос улс зарим зэвсэг техникээ Сириэс Ливи рүү зөөж эхэлжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Орос улс Сири дэх баазаасаа агаарын довтолгооноос хамгаалах систем болон бусад зэвсэг техникийг Ливи улс руу нүүлгэн шилжүүлж эхэлжээ.</p>

<p>Уолл Стрит Журнал сонин уг мэдээг АНУ болон Ливийн албаны эх сурвалжуудаас уламжлан мэдээлсэн юм.</p>

<p>Ассадын дэглэм Сирид нуран унасны дараа Кремлийн эрх баригчид ийм аргаар Ойрх Дорнодын бүс нутаг дахь байр сууриа хадгалахыг чармайж байгаа бололтой.</p>

<p>Оросын ачааны нисэх онгоцнууд С-300, С-400 агаарын довтолгооноос хамгаалах системийн эд ангиуд, радаруудыг умард Африкийн Ливи улсын зүүн хэсэг нүүлгэж байгааг эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p>

<p>Ливийн энэ хэсэг Москвагийн холбоотон фельдмаршал Халифа Хафтарын хяналтад байдаг юм.</p>

<p>Цэргүүд, сөнөөгч онгоцнууд болон бусад байлдааны зэвсэг техникээ гаргаснаар Сири дэх Оросын байр суурь эрс багасаж байгааг эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p>

<p>Бас Оросын агаарын довтолгооноос хамгаалах системүүд Ливид байнга байрлах эсэх нь ч тодорхойгүй байгааг АНУ-ын эх сурвалж хэлсэн байна.</p>

<p>Сирийн Тартус боомтод Газар дундын тэнгис дэх Оросын цорын ганц цэргийн бааз байрлаж байсан юм.</p>

<p>Энэ баазыг Орос улс нийт Ойрх Дорнод, Африк тив дэх цэргийн ажиллагаанууддаа ашигладаг байжээ.</p>

<p>Одоо харин Кремлийн эрх баригчид энэ бүсэд нөлөөгөө хадгалж үлдэхийн тулд Ливийн холбоотондоо найдаж байгаа бололтой.</p>

<p>Өнгөрсөн онд Оросын албаныхан Бенгази, Тобрук боомтуудын аль нэгд урт хугацаанд зогсоол түрээслэх асуудлаар Хафтартай уулзаж байжээ. Тухайн үед ОХУ-ын батлан хамгаалахын дэд сайд Юнус-Бек Евкуров фельдмаршал Хафтартай уулзаж байв.</p>

<p>Эдгээр нь Грек, Италийн эргээс 600 гаруй километр зайд оршдог боомтууд юм.</p>

<p>Хафтар олон жилийн өмнөөс Туркийн дэмжлэгтэй Ливийн албан ёсны засгийн газрын эсрэг хүчээ зузаатгахын тулд ОХУ-аас агаарын довтолгооноос хамгаалах систем нутаг дэвсгэртээ байрлуулахыг хүсэж байсан гэх мэдээлэл бий.</p>

<p>Гэвч Оросын нөлөө, байр суурь Ливид өргөжихийг Өрнөдийнхөн зөвшөөрөхгүй гэж ажиглагчид үздэг. Тухайлбал АНУ-ын Тагнуулын Төв Газрын дарга Уиллям Бёрнс болон бусад албаныхан энэ талаар Хафтарт хэд хэдэн удаа анхааруулж байжээ.</p>

<p>Ливийн баруун хэсгийг хянаж, нийслэл Триполид төвлөрдөг, дэлхийд хүлээн зөвшөөрөгдсөн албан ёсны засгийн газрыг Турк улс дэмжиж, тусалдаг юм.</p>

<p>Нөгөө талаар Ливийн боомтууд Сирийн баазыг бүрэн орлох боломжгүй гэж зарим мэргэжилтнүүд үзэж байна. Тухайлбал Ливийн боомтуудын даац бага тул байрлах, дамжин өнгөрөх зэвсэг техникийн жинг эрс бууруулах ажээ.</p>

<p>Оросын тал бас Суэцын суваг, Энэтхэгийн далай, Арабын хойгт нэвтрэхийн тулд Улаан тэнгисийн эрэгт бааз байгуулахаар Судан улсад санал тавьсан гэх мэдээлэл бий. Гэвч Вагнерын хөлсний цэргүүдээр иргэний дайныг нь улам өдөөж буй Москвагийн эрх баригчдад Судан улс зөвшөөрөх магадлал бага байгаа гэнэ.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж:<strong> The Wall Street Journal</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:45:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Хятад барьцалдуулагчийг агуулахад хураачхаад монгол хоёрдугаар гурилтай шахмал түлш үйлдвэрлэж байгаа. Шалгалт ирэнгүүт агуулахад байгааг үзүүлчихдэг&quot;</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Сайжруулсан шахмал түлшний асуудал яригдаж байгаа энэ үед <strong>Тавантолгой түлшний үйлдвэрийн ажилтан асан</strong>&nbsp;манай редакцтай холбогдож, гол асуудал барьцалдуулагчид байдаг тухай мэдээлэл өглөө.&nbsp;</p>

<p>Тавантолгой түлшний үйлдвэрийн тухайн ажилтан&nbsp;өөрийнхөө нэрийг нууцлахыг хүссэн бөгөөд улс төрчдийн ярианаас илүүтэй үйлдвэрт үүссэн бодит байдлын талаар мэдээлэл өгөхийг хүссэн юм.</p>

<p>&quot;Тавантолгой түлш&quot; ХХК нь&nbsp;2019 оноос хойш шахмал түлшний үйлдвэрлэлдээ &ldquo;Энержи ресурс&rdquo;-ийн Ухаа худаг дахь уурхайн баяжуулах үйлдвэрээс угааж баяжуулсан нүүрсний завсрын бүтээгдэхүүн болох эрчим хүчний завсрын нүүрс болох мидлингийг ашиглаж байгаа.&nbsp;Мидлинг шахмал түлшний 95 хувийг, барьцалдуулагч нь таван хувийг эзэлдэг.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/60lvqk_MPA_PHOTO_2019-12-6929_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/60lvqk_MPA_PHOTO_2019-12-6929_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div>
</div>

<p>Угаасан нүүрсийг шахаж бөөрөнхий&nbsp;болгохын тулд Хятадаас ирсэн, Монголдоо үйлдвэрлэж буй гэсэн хоёр төрлийн барьцалдуулагч ашигладаг аж.&nbsp;</p>

<p>Цар тахлын үед анх монгол барьцалдуулагчийг түлш үйлдвэрлэхдээ ашиглаж эхэлжээ. Ингэхдээ монгол үйлдвэрүүд ашиг гаргахын тулд хоёрдугаар гурил ашиглаж чанаргүй барьцалдуулагч үйлдвэрлэдэг. Үүнийгээ Тавантолгой түлшний үйлдвэрт ашигласаар байгаа тухай мэдээлэл өглөө.</p>

<p>Түүнчлэн&nbsp;сайжруулсан шахмал түлш үйлдвэрлэхэд ямар асуудал гарсан, юунаас болж бутрамтгай, утаа ихтэй байгаа шалтгааны талаар ярилаа.</p>

<h3>&quot;Монголд үйлдвэрлэсэн барьцалдуулагчийг хэрэглэж сайжруулсан шахмал түлш хийхийг&nbsp;манай үйлдвэрийн инженерүүд эрс эсэргүүцэж, ашиглахгүй гэсэн боловч удирдлагууд үүрэгдээд сольсон&quot;</h3>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0p8yaa_MPA_PHOTO_2019-12-6787_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0p8yaa_MPA_PHOTO_2019-12-6787_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div>
</div>

<p><strong>&quot;Тавантолгой Түлш&quot; ХХК-ийн үйлдвэрийн ажилтан асан</strong>&nbsp;&quot;Улаанбаатарчуудын хэрэглэж буй шахмал түлшний гол асуудал барьцалдуулагч гэх цавуунд байдаг. 2019, 2020 онд Хятадаас барьцалдуулагч цавуу оруулж ирээд шахмал түлш үйлдвэрлэдэг байх үед утаа харьцангуй бага байсан.</p>

<p>2021 оноос цар тахал гарч хил хаагдсан учраас дотооддоо барьцалдуулагч хийж, түүнийгээ түлш үйлдвэрлэхдээ ашиглаж эхэлсэн. Шар шавар шиг&nbsp;шороог хоёрдугаар гурилтай холиод монгол барьцалдуулагч гаргаж авдаг. Хятадын цавууг хэрэглэж гадагшаа мөнгө гаргаснаас дотоодынхоо цавууг үйлдвэрлэж дундаас нь мөнгө идэж буй санаатай үйлдэл&nbsp;гэж болно.&nbsp;</p>

<p>Би Тавантолгой түлшний үйлдвэрт ажиллаж байсан. 2021 оны үед цавууны тендер анх зарлагдаж, солигдохоор болсон. Монголд үйлдвэрлэсэн барьцалдуулагч цавуу&nbsp;хэрэглэхийг манай үйлдвэрийн инженерүүд тухайн үед эрс эсэргүүцэж ашиглахгүй гэсэн. Сайжруулсан шахмал түлшийг хангалттай барьцалдуулахгүй байгаа талаар шаардлага тавьсан. Гэтэл &quot;Тавантолгой түлш&quot; ХХК-ийн удирдлагууд тушаал гаргаж, үүрэгдээд сольсон аргагүйн байдалд орж&nbsp;сольсон&quot; гэв.</p>

<h4 style="text-align: center;">&quot;Үйлдвэрт шалгалт хийхээр хүмүүс&nbsp;очвол Хятадаас ирсэн барьцалдуулагч үзүүлчихдэг. Нэг тонны ууттай Хятад барьцалдуулагчийг үйлдвэрийн агуулахад хураачихсан байгаа&quot;</h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/yq3pyy_467479554_466930976425943_6474350706981644087_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/yq3pyy_467479554_466930976425943_6474350706981644087_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 74.97879558948262%;">&nbsp;</div>
</div>

<p>Үргэлжлүүлэн тэрбээр &quot;Тавантолгой түлшний зүүн үйлдвэрийн хажууд барьцалдуулагч цавуу үйлдвэрлэдэг гурван үйлдвэр бий. Тэнд очоод үзвэл хятад болон монгол цавууны ялгаа харагдах боломжтой. Гэхдээ хоёулаа ижилхэн саарал өнгөтэй нунтаг зүйл бий.</p>

<p>Үйлдвэрт шалгалт хийхээр хүмүүс&nbsp;очвол Хятадаас ирсэн барьцалдуулагч үзүүлчихдэг. Нэг тонны ууттай Хятад барьцалдуулагчийг үйлдвэрийн агуулахад хураачихсан байгаа.</p>

<p>Яг түлшний үйлдвэрлэлдээ ашиглаж байгаа нь Монгол барьцалдуулагч юм. Энэ хоёрыг нүдээр харахад ялгах ямар ч боломжгүй. Хоёулаа ижилхэн гурил шиг нунтаг зүйл учраас орц найрлагаар нь ялгана. Нарийн сайн ажиглавал Хятад барьцалдуулагч нь бор шаргал өнгөтэй. Монгол нь цагаан өнгөтэй байдаг.</p>

<p>Энэ хоёр барьцалдуулагчийг лабораторийн нарийн шинжилгээнд оруулснаар орц найрлага нь мэдэгдэнэ. Хятад барьцалдуулагчийг цавуулаг өндөртэй шаварлаг зүйл ашиглаж&nbsp;хийдэг. Үүнийг&nbsp;мидлингтэй&nbsp;холиод гаргаад ирвэл ямар нэгэн утаа гардаггүй. Хурдан асаж, сайн шатаж дуусаад үнс л үлдэж байгаа.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/9metwp_300A2813_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/9metwp_300A2813_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div>
</div>

<div class="ikon-block-container">Гэтэл монголчууд маань үүнийг орлуулахын тулд шар шавар дээр гурил холиод барьцалдуулагч цавуу хийгээд байна. 2021 оноос хойш Тавантолгой түлшний үйлдвэрээс гарч буй сайжруулсан шахмал түлш&nbsp;барьцалдах чадваргүй болж, утаа нь ихэссэн.&nbsp;</div>

<p>Монгол барьцалдуулагчаар&nbsp;хийсэн сайжруулсан түлш нь дутуу шаталттай болж, хагарч бутраад байдаг. Хүмүүст ойлгуулахдаа Хятадаас ирсэн барьцалдуулагчаар асуудалгүй хийж&nbsp;байгаа гэдэг.</p>

<p>Яг начир дээрээ Хятад барьцалдуулагчийг агуулахдаа хураачхаад монголд хийсэн гурилтай барьцалдуулагчаараа үйлдвэрлээд байна. Үүний ялгааг олж шалгах хэрэгтэй. Гол нь монгол барьцалдуулагчийг шинжилгээнд өгөхдөө Хятадаас ирснээр сольчихдог. Үүнээс болж үйлдвэрээс гарч байгаа бүтээгдэхүүний чанар эрс муудаж байна&quot; гэв.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:42:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Агаарын чанарын индекс хамгийн дээд түвшнийг заахдаа 500-аас их л гэж харагдана. Тоогоор харагдахгүй&quot;</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Улаанбаатар хотын Агаарын чанарын үзүүлэлтүүдийг хэрхэн хэмждэг талаар Цаг уур, орчны шинжилгээний газар /ЦУОШГ/-аас өнөөдөр&nbsp;мэдээлэл хийв.&nbsp;</p>

<p>Энэ үеэр<strong> Байгаль орчин, хэмжилзүйн төв лабораторийн Хэлтсийн дарга Б.Бархасрагчаа&nbsp;</strong>дараах мэдээллийг өглөө.&nbsp;</p>

<p>Улаанбаатар хотод нийтдээ агаарын чанарыг хянах 19 станц бүрэн автомат хэмжилтээр мэдээллийг цуглуулж ажилладаг аж.</p>

<div class="ikon-block-container">
<p><strong>Агаарын чанарыг ямар аргачлалаар үнэлж байгаа вэ?&nbsp;</strong>&nbsp;</p>

<ul>
	<li>Агаарын чанарын стандарт-&nbsp;Үе шаттайгаар шинэчлэгддэг, улс орны бодлогын чанартай баримт бичиг. Манай улсад агаарын чанарын MNS45852016 стандарт мөрдөгдөж байгаа.&nbsp;</li>
	<li>Агаарын чанарын индекс-&nbsp;Манай улс агаарын чанарын индексийг 2018 онд шинэчилж Америк, Хятадын аргачлалыг жишиг болгон ашигласан. Агаарын чанарын мэдээллийг иргэдэд ойлгомжтой хэлбэрээр илэрхийлдэг. Бага болон их бохирдлыг өнгөөр илэрхийлж байна.&nbsp;</li>
</ul>
</div>

<p>Зарим бохирдуулагч бодисыг урт хугацаанд хэмжиж байж стандарттайгаа харьцуулах боломжтой болдог аж. Гэхдээ Улаанбаатар хотын онцлогоос шалтгаалж сүүлийн гурван цагийн дунджаар мэдээлж байгаа юм байна.&nbsp;</p>

<p>Сүүлийн үед цахилгааны хязгаарлалт хийгдэж байгаатай холбоотой хэмжилт хийж буй автомат багажуудын&nbsp;тасралт их байгаа ба ногоон зааж байгаа тохиолдолд багаж эвдэрсэн байх эрсдэлтэй. Эвдрэлийг байнга засан ажилладаг гэв. Бодлогын түвшинд энэ мэдээллүүд бүгд очиж байгаа. Бид бол мэдээлэх үүргээ л хэрэгжүүлээд явж байна гэдгийг тэрбээр онцлов.&nbsp;</p>

<p>Түүнчлэн стандартаараа хамгийн их бохирдол 500-аас их л гэж харагдах ба 500-аас их болсон тохиолдолд тоогоор харагдахгүй юм байна. 500-аас дээш бол маш аюултай түвшинд хүрсэн байна гэсэн үг аж. Хэмжилт хийх багажийн тоо олон улсад заасан стандарт байхгүй бөгөөд Улаанбаатараас том хот болох&nbsp;Бээжин хот агаарын чанар хэмжих 27 станцтай байхад БНСУ 800 станцтай байх жишээтэй харилцан адилгүй байдаг байна.&nbsp;</p>

<p>Өнгөрсөн жилийнхтэй харьцуулсан графикийг долоо хоног болгон гаргаж байгаа бөгөөд агаарын бохирдол өнгөрсөн жилийнхээс&nbsp; өсөлттэй байгаа аж.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:29:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Тэрэлж, Скай ресорт руу нийтийн тээврийн автобус явах ЦАГИЙН ХУВААРЬ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Скай ресорт болон Тэрэлж рүү нийтийн тээврийн автобусаар иргэдийг цэвэрт агаарт гаргах шийдэлд хүрснийг&nbsp;<a href="https://ikon.mn/n/3b47" target="_blank">мэдээлж</a> байв.</p>

<p>Дээрх&nbsp;хоёр чиглэлд ирэх Бямба/2024.12.21/ гарагаас тус бүр хоёр автобус үйлчилгээнд явах цагийн хуваарийг гаргасан байна.</p>

<p>Тодруулбал Тэрэлж рүү Офицеруудын ордноос 10:00-21:20 цаг хүртэл дөрвөн удаа, Сүхбаатарын талбайгаас Скай ресорт цанын бааз руу 10:00-19:27 цаг хүртэл найман удаа нийтийн тээврийн автобус иргэдэд үйлчлэхээр болжээ.</p>

<p>Иргэдийн зүгээс &quot;Автобусаар зорчих төлбөрийг 1,000 төгрөг байх&quot; гэж саналаа өгсөн ч үнийг тогтоохоор ярилцаж байгааг эх сурвалж тодотгов.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0kss3z_470681294_891591253146488_2912645807916324846_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0kss3z_470681294_891591253146488_2912645807916324846_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.23958333333333%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0yy2eu_470810654_891591249813155_2321300694639821890_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0yy2eu_470810654_891591249813155_2321300694639821890_n_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.23958333333333%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:11:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Тойрог замд гацсан Boeing хөлгийн сансрын нисэгчдийн дэлхийд буцаж ирэх хугацаа дахин нэг сараар хойшилжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Тойрог замд хагас жил орчим хугацаанд гацаад буй Boeing компанийн туршилтын хөлгийн сансрын нисэгчид төлөвлөснөөсөө нэг сарын дараа дэлхийд буцаж ирэхээр болжээ.</p>

<p>Бач Уилмор, Сани Уиллямс нар энэ оны зургаадугаар сард Boeing компанийн анхны сансрын хөлгөөр дэлхийн тойрог замд хүрсэн юм.</p>

<p>Гэвч &ldquo;Boeing Starliner&rdquo; хөлөгт техникийн доголдол илэрч, сансрын нисэгчдийг буцаан тээвэрлэхэд аюултай болсон тул тэд тойрог замын станцад үлдэж, хөлөг нь хоосон буцаж байв.</p>

<p>Уилмор, Уиллямс нарыг Boeing-ийн өрсөлдөгч SpaceX компанийн хөлгөөр буцаахаар NASA шийдсэн ч хугацаа нь ирэх оны хоёрдугаар сард товлогдож байжээ.</p>

<p>Харин одоо SpaceX компанийн шинэ Crew Dragon хөлгийг бэлдэхэд нэмэлт хугацаа шаардлагатай болсон тул одоо тэд гуравдугаар сарын сүүлээр дэлхийд буцаж ирэхээр болж байна.</p>

<p>Хугацаа хойшлох шийдвэрийг өчигдөр NASA зарлажээ.</p>

<p>NASA-гийн стандартаар сансрын аяллын нэг сар тийм урт хугацаа биш. Гэхдээ тойрог замд ердөө найм хоноод буцах анхны төлөвлөгөөтэй байсан Уилмор, Уиллямс нарын хувьд энэ нь таатай мэдээ биш юм.</p>

<p>NASA, SpaceX хоёр өмнө нь сансрын нисэгчдийг буцаахдаа хуучин хөлөг ашиглахаар тохиролцсон байсан бол сүүлд шинэ хөлөг ашиглахаар шийдсэн байна. Үүний улмаас хугацаа дахин нэг сараар хойшилжээ.</p>

<p>&ldquo;Шинэ сансрын хөлгийг үйлдвэрлэх, угсрах, турших, эцсийн байдлаар шалгах зэрэг нь маш нарийн, анхаарал шаардсан ажил юм&rdquo; гэж NASA-гийн&nbsp;арилжааны нислэгийн хөтөлбөрийн менежэр Стив Стич тайлбарласан байна.</p>

<p>NASA сансрын нисэгчдээ тээвэрлэх хөлөг бүтээлгэхээр 2014 онд Boeing болон SpaceX компаниудыг сонгон шалгаруулж байв.</p>

<p>Ингэхдээ Boeing компанид $4.2 тэрбум, SpaceX компанид $2.6 тэрбумыг хуваарилж байжээ.</p>

<p>SpaceX-ийн хөлөг 2020 оноос хойш үүргээ гүйцэтгэж эхэлсэн бол Boeing-ийн хөлөг олон жил хойшилсны эцэст энэ оны зургаадугаар сард анх удаа сансрын нисэгчдийг тойрог замд хүргэсэн ч техникийн асуудалтай тулгараад байгаа юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Business Insider</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:59:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Нийслэлийн нийтийн эзэмшлийн зам талбайг ТҮК-ийн 1,200 гаруй ажилтан цэвэрлэж байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Өнөөдөр буюу арванхоёрдугаар сарын 19-ний өдрийн 10:00 цагийн байдлаар нийслэлийн хэмжээнд нийтийн эзэмшлийн зам талбайг нийт 35 байгууллагын 1,200 гаруй зам талбайн үйлчлэгч, 120 гаруй тусгай зориулалтын техник хэрэгсэлтэйгээр цэвэрлэж байгаа бөгөөд&nbsp;нийт 4,518.8 тонн давс, 6,142.7 тонн бодис үлджээ.</p>

<p>Нийтийн эзэмшлийн зам, талбайн цэвэрлэгээг есөн дүүргийн тохижилтын хэлтэс хариуцдаг болоод хоёр жил орчим болж буй.</p>

<p>Дүүргүүдээс цас цэвэрлэгээг хэрхэн хийж байгааг мэдээллээ.</p>

<p><em>Баянзүрх</em> дүүргийн хэмжээнд өнөөдөр 08:00 цагийн байдлаар нийтийн эзэмшлийн зам талбайн цэвэрлэгээ, үйлчилгээ хариуцсан зургаан байгууллага давс бодис цацах найман тусгай хэрэгсэл, цас шүүрдэгч, ачих зориулалтын 24 машин техникээр 264 хүний бүрэлдэхүүнтэй өгсүүр болон эргэлттэй замд халтиргаа, гулгаа үүсэхээс сэргийлж 2.5 тонн бодис цацаж ажиллаж байна. Давс 1136.6 тонн, бодис 1.104 тонн, дайрга 999 метр.куб нөөцтэй байна.</p>

<p><em>Налайх</em> дүүрэгт 220,000 ам.метр зам талбайд 18 ажилтан хоёр техник ашиглан авто замын нуухны цэвэрлэгээ болон явган замын цэвэрлэгээг хийж гүйцэтгэж байна. Өнөөдрийн байдлаар хоёр тонн давс, 25 тонн бодис, 48 метр.куб дайргын нөөц үлдсэн.</p>

<p><em>Чингэлтэй</em> дүүрэгт нийтийн эзэмшлийн гудамж, зам талбай, явган замын цасыг цэвэрлэж, авто зам, өгсүүр, уруу замууд болон уулзваруудад халтиргаа гулгаанаас урьдчилан сэргийлж давс асгаж байна.</p>

<p><em>Сүхбаатар</em> дүүргийн хэмжээнд тохижилт, цэвэрлэгээ үйлчилгээ хариуцсан&nbsp;компаниудын зам талбайн 108 үйлчлэгч 6 техник хэрэгсэлтэйгээр 09:00 цагийн байдлаар 518,000м.кв талбайн цас, мөс, хогийг цэвэрлэлээ. Зургаан&nbsp;тонн давс, нэг тонн бодис цацсан бөгөөд 437 тонн давс, 340 тонн бодис, 10м.куб&nbsp;дайргын&nbsp;үлдэгдэлтэй.</p>

<div class="ikon-block-container">Цаг уурын байгууллагаас мэдээлснээр Улаанбаатар хотод өнөөдөр ялимгүй цастай. Салхи баруун хойноос секундэд 2-7 метр байна.</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:42:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Франц улс экс ерөнхийлөгчдөө цахим гав зүүлгэхээр болов</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Франц улсын дээд шүүх өчигдөр тус улсын ерөнхийлөгч асан Николас Саркозигийн авлига, албан тушаалын хэрэгт оноосон ялыг хэвээр үлдээх шийдвэр гаргажээ.</p>

<p>2021 онд шүүх түүнд гурван жилийн хорих ял оноосныг дээд шүүхэд давж заалдаад байсан юм.</p>

<p>Шүүхээс Саркозид оноосон гурван жилийн хорих ялын хоёр жилийг түдгэлзүүлсэн бөгөөд үлдсэн нэг жилийн хугацаанд шоронд хорихын оронд цахим гав зүүлгэхээр шийджээ.</p>

<p>Дээд шүүхийн шийдвэрийг экс ерөнхийлөгч хүлээн зөвшөөрөлгүй, Европын хүний эрхийн шүүхэд давж заалдахаар болсныг өмгөөлөгч Патрис Спинози өчигдөр мэдэгдсэн байна.</p>

<p>&ldquo;Европын хүний эрхийн шүүхэд давж заалдсанаар Франц улс буруудах нь тодорхой. Би өөрийн гэм буруугүйг дахин баталж байна&rdquo; гэж Саркози сошиал хуудсандаа бичжээ.</p>

<p>Саркози хэдийгээр хуулийн бүх арга хэрэгслийг ашиглан гэм буруугүйгээ нотлохын төлөө цаашид тэмцэх ч шийдвэрийн дагуу цахим гавыг зүүх болсныг Спинози баталсан байна.</p>

<p>Энэ нь аль нэг улсын төрийн тэргүүн байсан хүнд цахим гав зүүлгэсэн анхны тохиолдол байж болзошгүйг тэр бас хэлжээ.</p>

<p>2012 онд ерөнхийлөгчийн албан тушаалаас буусныхаа дараа Саркози 2007 оны сонгуулийн кампанит ажлын санхүүжилттэй холбоотой хэрэгт шалгагдаж эхэлсэн юм.</p>

<p>Энэ шалгалтын явцад шүүгчид авлига өгөхийг завдсан, албан тушаалын нөлөөгөө ашиглан ял тохиролцохыг оролдсон зэрэг хэрэгт Саркози буруудаад байгаа.</p>

<p>2007 онд ерөнхийлөгчийн сонгуульд өрсөлдөхдөө тэр Францын L&rsquo;Oreal компанийн өв залгамжлагч Лилиан Беттенкуртээс хууль бус мөнгө авч ашигласан нь тогтоогдсон юм.</p>

<p>Бас хэргийг нь шалгаж буй доод шатны шүүхийн шүүгчээр өөртөө ашигтай шийдвэр гаргуулахын тулд Монакод&nbsp;хаших албан тушаал амлаж байжээ. Саркозигийн саналыг хүлээж авсан шүүгч Гилберт Азиберт шийтгүүлсэн юм.</p>

<p>Саркози бас 2007 оны сонгуульд Ливийн дарангуйлагч агснаас санхүүжилт авсан өөр нэг хэрэгт шалгагдаж байгаа бөгөөд шүүх хурал нь ирэх онд болно.</p>

<p>Хэрвээ буруутай нь тогтоогдвол тэр 10 жил хүртэл хугацаагаар шоронд хоригдох боломжтой юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:20:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Монгол Улсын гавьяат тамирчин М.Анхцэцэг зодог тайлахаа зарлажээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Монгол Улсын гавьяат тамирчин М.Анхцэцэг их спортоо орхиж буйгаа зарлав. Тэрбээр өчигдөр Монгол телевизийн &quot;Өнөө өглөө&quot; нэвтрүүлэгт оролцох үеэр энэ талаар мэдэгджээ.</p>

<p>Энэ сарын 25-нд буюу Зул сарын баяраар 28 нас хүрэх М.Анхцэцэг&nbsp;хүндийн өргөлтийн төрлөөр олимпод гурав, дэлхийд найман удаа оролцсон нэгэн.&nbsp;</p>

<p>2016 онд Риогийн олимпын 69 кг-ын жинд өрсөлдөхдөө 237 кг-ыг өргөсөн амжилтаар наймдугаар байр, таван жилийн дараа Токиогийн олимпод хүч сорихдоо 87 кг-ын жинд 252 кг-ын үзүүлэлтээр шагналт IV байр эзэлж байв.</p>

<p>Энэ жил Парисын олимпод 81 кг-д өрсөлдөж 225 кг-ыг өргөснөөр 10-т жагссан.</p>

<p>Харин ДАШТ-ээс 2017 онд огцом өргөлтөөр хүрэл, 2019 онд огцом өргөлтөөр хүрэл, 2021 онд Узбекистанд болсон тэмцээнээр нийлбэр дүнгээр алт, 2022 онд түлхэлттэй өргөлтөөр мөнгө, саяхан Бахрейны нийслэл Манамад болсон тэмцээнээр огцом өргөлтөд мөнгөн медаль хүртсэн юм.</p>

<p>Үүгээр ч зогсохгүй тивийн аваргаас нийлбэр дүнгээр хошой алт (2016, 2022), нэг мөнгө (2019), хос хүрэл (2021, 2023)&nbsp;медаль хүртэж байв.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:20:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Монголын Мянганы Сорилтын Сан: Худалдан авах ажиллагааны ерөнхий зарлал</title>
      <description>
        <![CDATA[<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="text-align: center;">МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</h3>

<h3 style="text-align: center;">ҮНИЙН САНАЛ АВАХ УРИЛГА</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Лабораторийн захиалгат тавилга үйлдвэрлэн нийлүүлэх гэрээ<br />
Гэрээний дугаар: MCA-M/Proc/093</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Улаанбаатар хот, Монгол Улс<br />
2024 оны 12 дугаар сарын 19-ний өдөр</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Монгол Улсын Засгийн газар (&ldquo;Засгийн газар&rdquo; гэх) болон АНУ-ын Мянганы сорилтын корпорац (&ldquo;МСК&rdquo; гэх) нь эдийн засгийн өсөлтийг дэмжих замаар ядуурлыг бууруулах зорилгоор 350 сая ам.долларын буцалтгүй тусламж үзүүлэх Мянганы сорилтын Компакт гэрээг 2018 оны 7 дугаар сарын 27-ны өдөр байгуулсан. Засгийн газар нь Монголын Мянганы сорилтын сан (&ldquo;Монголын МСС&rdquo; гэх)-аар дамжуулан МСК-ын буцалтгүй тусламжийн тодорхой хэсгийг тус гэрээг санхүүжүүлэхэд зарцуулах юм. Монголын МСС-ийн зүгээс энэхүү гэрээтэй холбоотой санхүүжилтийг зарцуулахдаа Компакт гэрээ болон бусад холбогдох баримт бичигт заасан Компакт гэрээний санхүүжилтийг ашиглах, зарцуулахад тавигдах аливаа хязгаарлалт, шаардлагатай бүрэн нийцүүлэх болно. Засгийн газар болон Монголын МСС-аас бусад этгээд Компакт гэрээгээр олгосон эрхийг хэрэгжүүлэх эсвэл Компакт гэрээний хөрөнгө оруулалтын санхүүжилтээс зарцуулах эрхгүй. Компакт гэрээ, холбогдох бусад баримт бичигтэй МСК-ын цахим хуудас (www.mcc.gov), Монголын Мянганы сорилтын сангийн цахим хуудаснааc (https://mca-mongolia.gov.mn/) танилцах боломжтой.</p>

<p style="text-align: justify;">Монголын МСС нь эрх бүхий хуулийн этгээдийг <strong>Лабораторийн захиалгат тавилга үйлдвэрлэн нийлүүлэх</strong> үнийн санал ирүүлэхийг урьж байна. Холбогдох дэлгэрэнгүй мэдээлэл, техникийн тодорхойлолтыг Үнийн санал авах баримт бичигт тусгасан болно.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Тус худалдан авах ажиллагааг МСК-ын цахим хуудас дахь Худалдан авах ажиллагааны бодлого, удирдамжид заасан Харьцуулалтын аргачлалын дагуу сонгон шалгаруулах ба Үнийн санал авах баримт бичиг нь эрх бүхий аливаа этгээдэд нээлттэй.</p>

<p style="text-align: justify;">Тендер шалгаруулалтад оролцохыг сонирхож буй компани <strong>&ldquo;Procurement of Customized Lab Furniture&rdquo;</strong> гэсэн гарчигтай, компанийн нэр, холбоо барих мэдээллийг тодорхой дурдсан цахим захидлыг <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> хаягаар шууд, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт илгээн бүртгүүлснээр Үнийн санал авах баримт бичиг татаж авах цахим холбоосыг хүлээн авна.</p>

<p style="text-align: justify;">Тус тендер шалгаруулалттай холбоотой аливаа асуулт, тодруулгыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 26-ны өдрийн 14:00 цагаас өмнө</strong> <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> цахим хаягаар, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт ирүүлнэ. Асуулт, тодруулгын хариултыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 27-ны өдрийн 17:00 цагаас өмнө </strong>үнийн санал ирүүлэх баримт бичиг авах хүсэлт гаргасан компаниудад хүргүүлнэ.</p>

<p style="text-align: justify;">Үнийн саналыг Улаанбаатар хотын цагаар<strong> 2025 оны 1 дүгээр сарын 8-ны өдрийн 14:00 цагаас өмнө</strong> Үнийн санал авах баримт бичигт заасан цахим холбоосоор ирүүлнэ. Саналыг зөвхөн цахим холбоосоор&nbsp; хүлээн авах ба цахим шуудан/хэвлэмэл байдлаар ирүүлсэн саналыг хүлээн авахгүй. Хугацаа хоцорсон саналаас татгалзана.</p>

<p style="text-align: center;"><strong>МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</strong></p>

<hr />
<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="margin-bottom: 11px; text-align: center;">MILLENNIUM CHALLENGE ACCOUNT-MONGOLIA</h3>

<h3 style="text-align: center;">REQUEST FOR QUOTATIONS</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Procurement of Customized Laboratory Furniture<br />
Contract Number: MCA-M/Proc/093</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Ulaanbaatar, Mongolia<br />
December 19, 2024</strong></p>

<p style="text-align: justify;">The United States of America, acting through the Millennium Challenge Corporation (&ldquo;MCC&rdquo;) and the Government of Mongolia (the &ldquo;Government&rdquo;) have entered into a Millennium Challenge Compact for Millennium Challenge Account assistance to help facilitate poverty reduction through economic growth in Mongolia (the &ldquo;Compact&rdquo;) in the amount of 350 million USD (&ldquo;MCC Funding&rdquo;). The Compact will assist the Government in meeting the projected demand for water in the capital city of Ulaanbaatar for residential consumers and commercial and industrial users through a Water Supply Project. The Government, acting through Millennium Challenge Account-Mongolia (the &ldquo;MCA-Mongolia&rdquo;), intends to apply a portion of the MCC Funding to eligible payments under a contract for which this Request for Quotations (RFQ) is issued. Any payments made by the MCA-Mongolia under the proposed contract will be subject, in all respects, to the terms and conditions of the Compact and related documents, including restrictions on the use and distribution of MCC Funding. No party other than the Government and the MCA Entity shall derive any rights from the Compact or have any claim to the proceeds of MCC Funding. The Compact and its related documents can be found on the MCC (<a href="http://www.mcc.gov">www.mcc.gov</a>) and MCA-Mongolia website (<a href="https://mca-mongolia.gov.mn/">https://mca-mongolia.gov.mn/</a>).</p>

<p style="text-align: justify;">The MCA-Mongolia now invites quotations from eligible offerors for the Procurement of Customized Laboratory Furniture. Detailed technical descriptions for goods are provided in the RFQ document.</p>

<p style="text-align: justify;">The selection will be conducted through the shopping procedures specified in the MCC Accountable Entity Procurement Policy and Guidelines (PPG) and is open to all eligible offerors as defined in the RFQ.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">The complete RFQ document will be provided to interested offerors upon the submission of a written request sent through an e-mail with the subject line <strong>&ldquo;Procurement of Customized Lab Furniture&rdquo; </strong>to Procurement Agent at <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> with a copy to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a>. Interested offerors should provide their full contact information in the request. This will ensure that the offerors receive updates regarding the RFQ.&nbsp; &nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Any clarifications needed shall be submitted in writing to the Procurement Agent at PA-Mongolia@charleskendall.com, cc to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a><font color="#0782c1">&nbsp;</font><strong>not later than December 26, 2024, by 2:00 pm, Ulaanbaatar Time</strong>. MCA-Mongolia will consolidate all submitted requests for clarifications and will issue a Q&amp;A document <strong>not later than December 27, 2024, by 5:00 pm, Ulaanbaatar Time.</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Quotations must be uploaded to the submission link specified in the RFQ Document <strong>not later than January 8, 2025, at 2:00 pm local time in Ulaanbaatar, Mongolia</strong>. Only electronic submissions will be permitted (quotations submitted by email and hard copies will not be accepted). Late proposals will be rejected.&nbsp;</p>

<p style="text-align: center;"><strong>Millennium Challenge Account&ndash;Mongolia</strong></p>

<p style="text-align: center;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:08:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Булган аймгийн Сэлэнгэ сумын төвөөс баруун урд зүгт 3.5 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт болжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Булган аймгийн Сэлэнгэ сумын төвөөс баруун урд зүгт&nbsp;19 км зайд өнөөдөр газар хөдлөлт болжээ.&nbsp;</p>

<p>Онцгой Байдлын Ерөнхий Газрын мэдээлснээр тус газарт өнөөдрийн 10:34:43 цагт 3.5 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт бүртгэгдсэн байна.&nbsp;</p>

<h1>Зөвлөмж</h1>

<ul>
	<li>Хүчтэй чичиргээ ихэнхдээ нэг минут орчим үргэлжилдэг тул бат бөх ширээн дор орж, толгойгоо хамгаалах хэрэгтэй. Ийм ширээ байхгүй бол жин, овор ихтэй тавилга болон цонхноос аль болох хол зайтай ханан талд очиж суух хэрэгтэй.</li>
	<li>Цахилгаан болон хийн зуухыг салгах. Гал гарсан тохиолдолд нэн даруй унтраах хэрэгтэй.</li>
	<li>Орчин тойрныг ажиглаж, тайван байх хэрэгтэй. Цахилгаан шат ашиглахыг хориглоно.</li>
	<li>Хаалган дор зогсоход аюул багатайгаас гадна гадагш гарахад тустай.</li>
	<li>Хэрвээ гудамжинд явж байхад тань газар хөдлөлт болбол барилгын тоосго, мод, цонхны шил, гэрэлтүүлгийн болон зар сурталчилгааны багана, самбар зэрэг гэмтээж болох зүйлээс хол байж, нээлттэй, задгай талбай олж зогсох хэрэгтэй.</li>
	<li>Дэлгүүр, зах, үзвэр, үйлчилгээний газар зэрэг олон хүнтэй орчинд хүмүүс сандралд орж үймээн, шуугиан үүсдэг. Иймд тайван байж, сандарч тэвдэхгүйгээр тухайн байгууллагын ажилтны заавар зөвлөгөөг дагах хэрэгтэй.</li>
	<li>Автомашинаар зорчиж яваа тохиолдолд нэн даруй зогсож радиогоор өгөх мэдээллийг сонсох хэрэгтэй. Нүхэн гарцын дор, өндөр барилгын хажууд зогсож болохгүй.</li>
	<li>Хэрэв гол, устай газрын ойролцоо байдаг бол нэн яаралтай өндөрлөг газар очих хэрэгтэй.</li>
	<li>Аль болох бага эд зүйлс биедээ авч, явганаар шилжин байрлах. Автомашинаар зорчих нь замын түгжрэлд орохоос гадна аврах ажиллагаа явуулахад саад болж болзошгүй.</li>
	<li>Гамшгийн үед хүмүүс цуу ярианд автах, төөрөлдөх явдал их байдаг тул нутгийн захиргааны болон онцгой байдал, цагдаа, эрүүл мэндийн байгууллагаас өгч буй бодит мэдээлэлд анхаарлаа хандуулах хэрэгтэй.</li>
</ul>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:55:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Шинэ Зеландын гар утас хэрэглэгчид дэлхийд анх удаагаа Старлинкийн хиймэл дагуултай шууд холбогддог болжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>АНУ-ын Старлинк компани дэлхийн бөмбөрцгийг тойрон хэрсэн хиймэл дагуулын сүлжээгээ гар утастай шууд холбох &ldquo;Starlink Direct to Cell&rdquo; технологийг хөгжүүлж байгаа.</p>

<p>Энэ нь үүрэн холбооны сүлжээгүй газарт гар утсаараа хиймэл дагуултай холбогдож, текст мессэж солилцох боломжтой болно гэсэн үг. Өөрөөр хэлбэл энэ нь сүлжээнээс гарах гэдэг ойлголт байхгүй болж, дэлхий нийтээрээ нэг том сүлжээнд нэгдэх тухай юм.</p>

<p>Тэгвэл энэ технологийн анхны хэрэглэгчид Шинэ Зеландын One NZ операторын хэрэглэгчид болсныг Старлинк компани саяхан зарлажээ.</p>

<p>&ldquo;Хэрвээ та One NZ операторын хэрэглэгч бол гар утас солих, программ, тусгай аппликэйшн суулгах шаардлагагүй. Танд зөвхөн энэ технологийг дэмждэг Андроид гар утас болон тэнгэр харагдаж байхад л болно&rdquo; гэж Старлинкийн албан ёсны сошиал хуудсанд мэдээлсэн байна.</p>

<p>One NZ компанийн мэдэгдэлд &ldquo;Өмнө нь хэзээ ч ийм өргөн сүлжээ байсангүй. One NZ дэлхийд анх удаагаа Старлинк компанийн Satellite TXT үйлчилгээг орон даяар нэвтрүүллээ. Ингэснээр Шинэ Зеландчууд найдвартай харилцаа холбоотой, улам аюулгүй, улам бүтээмжтэй байх боломжтой болж байна. SpaceX-д баярлалаа&rdquo; гэжээ.</p>

<div class="ik_embed_div idrag" contenteditable="false">
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en">Coverage like never before is here! One NZ is the first in the world to launch a nationwide Satellite TXT service powered by <a href="https://twitter.com/Starlink?ref_src=twsrc%5Etfw">@Starlink</a> helping New Zealanders to be better connected, safer, and more productive. Thanks <a href="https://twitter.com/SpaceX?ref_src=twsrc%5Etfw">@SpaceX</a> <a href="https://t.co/yw0J6rRhg4">pic.twitter.com/yw0J6rRhg4</a></p>
&mdash; One New Zealand (@onenzofficial) <a href="https://twitter.com/onenzofficial/status/1869416178189480367?ref_src=twsrc%5Etfw">December 18, 2024</a></blockquote>
<script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></div>

<p>Эх сурвалж: <strong>Starlink</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:40:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Б.Золтуяа: Итгэмжлэгдсэн лабораториуд шахмал түлшийг буруу шинжлээд байгаа бол хариуцлагаа хүлээх биз</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Гэр хорооллын айл, өрхийг стандартын шаардлага хангасан сайжруулсан түлшээр хангах, түлшийг үйлдвэрлэх, түгээх тээвэрлэх, борлуулах үйл ажиллагаанд хяналт тавьж, санал дүгнэлт гаргах <a href="https://ikon.mn/n/3b1c" target="_blank">НИТХ-ын 15 төлөөлөгчийн</a>&nbsp;бүрэлдэхүүнтэй ажлын хэсэг байгуулагдсан.</p>

<p>Ажлын хэсгийн анхны хурал өчигдөр болж, &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компанийн эцсийн бүтээгдэхүүн үйлдвэрлэлийн танилцуулгыг сонсож, саналаа хэлэв.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч Ү.Оюунзул</strong>: Нийслэлийн аль ч хэсэгт амьдарч байгаа иргэд утаа, тоосонцрын хэмжээ дээд цэгтээ хүрсэн нэг л агаараар амьсгалж байгаа. Тиймээс асуудлаасаа зугтаж, бие бие рүүгээ утааны асуудлыг нялзаах биш хамтраад санал санаачилгаа нэгтгээд, хэдэн талаас нь оролцоогоо хангаад ажиллах нь зүйтэй. Бидэнд өнөөдөр үр дүн чухал. Тиймээс судлаач, шинжээч, инженер, эрдэмтдийн багийг түлхүү оролцуулъя. Мэргэжлийн хүмүүсийн судалгаа, мэдлэгийг ашиглая. Нийслэлийн агаар, орчны бохирдолтой тэмцэх газар болон &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компанийн удирдлагууд солигдсон гэж сонслоо. &ldquo;Ажлаа дөнгөж авлаа, би шинэ хүн&rdquo; гэдэг яриагаар асуудлаас зугтаж болохгүй. Бодлого, шийдлээ танилцуул. &nbsp;Манай түлшний чанар сайн гэж мэдэгдээд, иргэдийг бухимдуулж байна. Хаана, яаж сайжраад байна вэ. Нүүрсний түүхий эд, барьцалдуулагчийн талаарх мэдээллээ шат шатандаа нэгтгэе. &nbsp;</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч О.Зундуйдорж</strong>: Шахмал түлшний лабораторид итгэл төрөхгүй байна. Шахмал түлш агаар сордоггүй, дутуу шатдаг гэх мэт технологийн алдаатай үйлдвэрлэгдээд байгааг учир мэдэх инженерүүд хэлээд байна.</p>

<p>2019 оноос хойш утааг арилгахын тулд хэчнээн төгрөгийг шахмал түлшний үйлдвэрлэлд төсөвлөв гэдгээ бодоцгооё.</p>

<p>Цахилгааны хязгаарлалтаас болоод иргэд нүүрсээ түлдэг байдал нь ихэссэн. Одоо 22-ны өдрөөс хүйтний эрч чангарна. Тиймээс нүүрснийхээ үнслэгийн хэмжээг бууруулж, шаталтыг сайжруулах, дулаалгад анхаарах, богино хугацаанд өөр ямар үр дүнтэй ажил хийж болох вэ гэдэгт төлөвлөгөө боловсруулъя.</p>

<p>Одоогоор ИТХ-аас нүүрсний дараагийн түвшний хэрэглээнд шилжих буюу хийн түлш нэвтрүүлье гэж байгаа. Энэ талын мэдээллийг иргэдэд нээлттэй өгье.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч Б.Золтуяа</strong>: Сайжруулсан түлшээ яаж сайжруулах вэ гэдэгт төвлөрье. Орц, найрлагыг шалгах нь үр дүнтэй ажил байж чадах уу. Стандартад нийцсэн барьцалдуулагч болон түүхий эдтэй гэж удаа дараагийн дүн гарчээ. Итгэмжлэгдсэн лабораториуд буруу шинжлээд байгаа бол хариуцлагаа хүлээх биз.</p>

<p>&ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компаниас чийгшил өндөр учраас түлш дутуу шатаж байна гэх мэдээлэл өгч байна.&nbsp; Тиймээс нүүрс бүрэн шатаадаг технологио судлаач. Шийдэл л гарахгүй юм бол &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; компаниас танилцуулдаг мэдээллийг сонсоод энэ Ажлын хэсгийн ажил дуусвал юу ч шийдэгдэхгүй.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч&nbsp;Э.Энхтөр</strong>: Сургууль, цэцэрлэгийг ижил хугацаанд амраая. Би гурван хүүхэдтэй. Бага ангийн хүүхдээ хөдөө агаарт гаргая гэхээр ах, эгчийнх нь хичээл тардаггүйгээс болж хүүхдүүдээ гэрт нь хорьдог. Тэгэхээр ЕБС-ийг ижил хугацаанд амраая. Хоёрдугаарт, утаанаасаа салчихсан хөрш орнууд бий. Нэгэнтээ бид өөрсдөө нүүрсээ үйлдвэрлээд утаагаа арилгаж чадахгүй байгаа нь үнэн юм чинь гаднын туршлагыг нэвтрүүлье.</p>

<p><strong>НИТХ-ын төлөөлөгч</strong>&nbsp;<strong>Б.Ану-Үжин</strong>: Сайжруулсан гэх түлшний стандартыг харахаар стандартад нийцсэн гэх дүн танилцуулдаг. Гэтэл үнэхээр стандартад нийцсэн юм бол яагаад утаа гамшиг болоод байна вэ. Тэгэхээр сайжруулсан түлш буюу эцсийн бүтээгдэхүүндээ тохирсон стандартыг мөрдөж байна уу, эсвэл уурхайгаас авч буй нүүрсний стандартыг чанар гэж үзээд байна уу. Олон улсын стандарт хэрэгжиж байна уу. Миний хувьд, эргэлзээ энд байна. &nbsp;</p>

<p>Ажлын хэсгийн төлөөлөгчид саналаа нэгтгэж, цаашид хэрэгжүүлэх төлөвлөгөө гаргахаар болжээ.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:03:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Монголын Мянганы Сорилтын Сан: Үнийн санал авах урилга</title>
      <description>
        <![CDATA[<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="text-align: center;">МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</h3>

<h3 style="text-align: center;">ҮНИЙН САНАЛ АВАХ УРИЛГА</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Лабораторийн оффис тавилга нийлүүлэх гэрээ<br />
Гэрээний дугаар: MCA-M/Proc/094</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Улаанбаатар хот, Монгол Улс<br />
2024 оны 12 дугаар сарын 19-ний өдөр</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Монгол Улсын Засгийн газар (&ldquo;Засгийн газар&rdquo; гэх) болон АНУ-ын Мянганы сорилтын корпорац (&ldquo;МСК&rdquo; гэх) нь эдийн засгийн өсөлтийг дэмжих замаар ядуурлыг бууруулах зорилгоор 350 сая ам.долларын буцалтгүй тусламж үзүүлэх Мянганы сорилтын Компакт гэрээг 2018 оны 7 дугаар сарын 27-ны өдөр байгуулсан. Засгийн газар нь Монголын Мянганы сорилтын сан (&ldquo;Монголын МСС&rdquo; гэх)-аар дамжуулан МСК-ын буцалтгүй тусламжийн тодорхой хэсгийг тус гэрээг санхүүжүүлэхэд зарцуулах юм. Монголын МСС-ийн зүгээс энэхүү гэрээтэй холбоотой санхүүжилтийг зарцуулахдаа Компакт гэрээ болон бусад холбогдох баримт бичигт заасан Компакт гэрээний санхүүжилтийг ашиглах, зарцуулахад тавигдах аливаа хязгаарлалт, шаардлагатай бүрэн нийцүүлэх болно. Засгийн газар болон Монголын МСС-аас бусад этгээд Компакт гэрээгээр олгосон эрхийг хэрэгжүүлэх эсвэл Компакт гэрээний хөрөнгө оруулалтын санхүүжилтээс зарцуулах эрхгүй. Компакт гэрээ, холбогдох бусад баримт бичигтэй МСК-ын цахим хуудас (www.mcc.gov), Монголын Мянганы сорилтын сангийн цахим хуудаснааc (https://mca-mongolia.gov.mn/) танилцах боломжтой.</p>

<p style="text-align: justify;">Монголын МСС нь эрх бүхий хуулийн этгээдийг <strong>Лабораторийн оффис тавилга нийлүүлэх</strong> үнийн санал ирүүлэхийг урьж байна. Холбогдох дэлгэрэнгүй мэдээлэл, техникийн тодорхойлолтыг Үнийн санал авах баримт бичигт тусгасан болно.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Тус худалдан авах ажиллагааг МСК-ын цахим хуудас дахь Худалдан авах ажиллагааны бодлого, удирдамжид заасан Харьцуулалтын аргачлалын дагуу сонгон шалгаруулах ба Үнийн санал авах баримт бичиг нь эрх бүхий аливаа этгээдэд нээлттэй.</p>

<p style="text-align: justify;">Тендер шалгаруулалтад оролцохыг сонирхож буй компани <strong>&ldquo;Procurement of Laboratory Office Furniture&rdquo;</strong> гэсэн гарчигтай, компанийн нэр, холбоо барих мэдээллийг тодорхой дурдсан цахим захидлыг <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> хаягаар шууд, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт илгээн бүртгүүлснээр Үнийн санал авах баримт бичиг татаж авах цахим холбоосыг хүлээн авна.</p>

<p style="text-align: justify;">Тус тендер шалгаруулалттай холбоотой аливаа асуулт, тодруулгыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 24-ний өдрийн 15:00 цагаас өмнө</strong> <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> цахим хаягаар, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт ирүүлнэ. Асуулт, тодруулгын хариултыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 26-ны өдрийн 17:00 цагаас өмнө</strong> үнийн санал ирүүлэх баримт бичиг авах хүсэлт гаргасан компаниудад хүргүүлнэ.</p>

<p style="text-align: justify;">Үнийн саналыг Улаанбаатар хотын цагаар <strong>2025 оны 1 дүгээр сарын 6-ны өдрийн 12:00 цагаас өмнө </strong>Үнийн санал авах баримт бичигт заасан цахим холбоосоор ирүүлнэ. Саналыг зөвхөн цахим холбоосоор&nbsp; хүлээн авах ба цахим шуудан/хэвлэмэл байдлаар ирүүлсэн саналыг хүлээн авахгүй. Хугацаа хоцорсон саналаас татгалзана.</p>

<p style="text-align: center;"><strong>МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</strong></p>

<hr />
<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div>
</div>

<h3 style="margin-bottom: 11px; text-align: center;">MILLENNIUM CHALLENGE ACCOUNT-MONGOLIA</h3>

<h3 style="text-align: center;">REQUEST FOR QUOTATIONS</h3>

<p style="text-align: center;"><strong>Procurement of Laboratory Office Furniture<br />
Contract Number: MCA-M/Proc/094</strong></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Ulaanbaatar, Mongolia<br />
December 19, 2024</strong></p>

<p style="text-align: justify;">The United States of America, acting through the Millennium Challenge Corporation (&ldquo;MCC&rdquo;) and the Government of Mongolia (the &ldquo;Government&rdquo;) have entered into a Millennium Challenge Compact for Millennium Challenge Account assistance to help facilitate poverty reduction through economic growth in Mongolia (the &ldquo;Compact&rdquo;) in the amount of 350 million USD (&ldquo;MCC Funding&rdquo;). The Compact will assist the Government in meeting the projected demand for water in the capital city of Ulaanbaatar for residential consumers and commercial and industrial users through a Water Supply Project. The Government, acting through Millennium Challenge Account-Mongolia (the &ldquo;MCA-Mongolia&rdquo;), intends to apply a portion of the MCC Funding to eligible payments under a contract for which this Request for Quotations (RFQ) is issued. Any payments made by the MCA-Mongolia under the proposed contract will be subject, in all respects, to the terms and conditions of the Compact and related documents, including restrictions on the use and distribution of MCC Funding. No party other than the Government and the MCA Entity shall derive any rights from the Compact or have any claim to the proceeds of MCC Funding. The Compact and its related documents can be found on the MCC (<a href="http://www.mcc.gov">www.mcc.gov</a>) and MCA-Mongolia website (<a href="https://mca-mongolia.gov.mn/">https://mca-mongolia.gov.mn/</a>).</p>

<p style="text-align: justify;">The MCA-Mongolia now invites quotations from eligible offerors for the <strong>Supply of Laboratory Office Furniture</strong>. Detailed technical descriptions for goods are provided in the RFQ document.</p>

<p style="text-align: justify;">The selection will be conducted through the shopping procedures specified in the MCC Accountable Entity Procurement Policy and Guidelines (PPG) and is open to all eligible offerors as defined in the RFQ.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">The complete RFQ document will be provided to interested offerors upon the submission of a written request sent through an e-mail with the subject line <strong>&ldquo;Procurement of Laboratory Office Furniture&rdquo;</strong> to Procurement Agent at <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> with a copy to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a>. Interested offerors should provide their full contact information in the request. This will ensure that the offerors receive updates regarding the RFQ.&nbsp; &nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Any clarifications needed shall be submitted in writing to the Procurement Agent at PA-Mongolia@charleskendall.com, cc to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a><font color="#0782c1">&nbsp;</font><strong>not later than December 24, 2024, by 3:00 pm, Ulaanbaatar Time</strong>. MCA-Mongolia will consolidate all submitted requests for clarifications and will issue a Q&amp;A document <strong>not later than December 26, 2024, by 5:00 pm, Ulaanbaatar Time.</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Quotations must be uploaded to the submission link specified in the RFQ Document <strong>not later than January 6, 2025, at 12:00 pm local time in Ulaanbaatar, Mongolia</strong>. Only electronic submissions will be permitted (quotations submitted by email and hard copies will not be accepted). Late proposals will be rejected.&nbsp;</p>

<p style="text-align: center;"><strong>Millennium Challenge Account&ndash;Mongolia</strong></p>

<p style="text-align: center;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 10:01:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Утаа түгжрэлээс салах цорын ганц, эцсийн мэргэн арга</title>
      <description>
        <![CDATA[<p class="MsoNoSpacing">Аймаг сумдын Засаг дарга, ИТХ-ын дарга нарт тусгайлсан ийм өргөмжлөлийг асар их мөнгөн шагналтай олгодог болъё. Танай аймаг, Танай сумын уугуул, тэгсэн атлаа нийслэлийг бараадаад бүр дордоод ядуурч золбирсон, гуйлгачилсан, модоо барьсан хэчнээн монгол хүн, хэчнээн монгол айл өрхийг эргүүлж нутагтаа татан авч аж амьдралыг нь дээшлүүлсэн бэ? Энэ асуултад бодит хариулт олж чадсанд нь өргөмжлөл байтугайнаа илүү том шагналыг хайрлая!</p>

<p class="MsoNoSpacing">Миний шүүмжлэлт сүүлчийн нийтлэлд жагсаасан 13 саналын гурав дахь нь. Хүмүүс ам сайтай байна. Эерэг сэтгэгдэл ч харагдана лээ. ЦОРЫН ГАНЦ, ЭЦСИЙН арга гэж би хэлээд уриалаад байгаа юм.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Хотын даргын хэлж байгааг ойлгохын цаагуур ойлгоод байгаа юм аа. Хөөрхий ингэж ярина лээ. &ldquo;...ангижрах шийдлийг орон сууцжуулах бодлого гэж тодорхойлсон. Бид нүүрс болон утаа гаргах бусад төрлийн түлшнээс татгалзаж, дараагийн эх үүсвэрийг эрэлхийлэх цаг ирсэн. Улаанбаатар хотын агаар, хөрсний бохирдлыг бууруулах, гэр хорооллыг орон сууцжуулж, иргэдийн ая тухтай, таатай орчинд амьдрах нөхцөлийг бүрдүүлэх төслийн хүрээнд Сэлбэ, Баянхошуу болон Ханын материалд 20.000 айлын цогцолбор хороолол барина. Ингэхдээ төрийн болон нийгмийн бүхий л төрлийн үйлчилгээг нэг дороос хүртээмжтэй авах боломжийг бүрдүүлэх &ldquo;20 минутын хот&rdquo; нэгдсэн төлөвлөлтийг хэрэгжүүлнэ...&rdquo; гэж.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Нөгөө л уйтгарт гаслангийн үгс нь явж байна. Утаанаас дүрвүүлж хөгшид, хүүхдүүдээ хотоос гаргах уриалга УИХ-д нэг сайд уриалсан ч байх шиг. Харин Н.Номтойбаяр гишүүн энэ бүх гай зовлонгийн үндсэн шалтгаан нь ЯДУУРАЛ гээд зоригтой нэрлэнэ лээ.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Би хотын даргыг дэмжихээс гадна Номтойбаярыг илүү дэмжиж бичиж байна. Тэгэхдээ ЯДУУРАЛ-тай хот дотор нь тэмцэх бус нийт улс даяараа, 21 аймагтаа зэрэг тэмцмээр байна.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Монголын Төр, шууд хэлье Засгийн газар хоёр л ажлыг дутуудуулаад байна, огт хийхгүй байна гэдэг дээрээ л үглэе. Зөндөө бичсэнээ л давтъя. МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ огт ажилладаггүй, ямагт тэднээсээ дөлж явдаг. ХҮН-тэй ажилладаггүй дутагдал. Хоёрт хууль дүрэм хэрэгжүүлэх, албадахаас ямагт дөлж зугтаж ирсэн. Хууль сахиулах ба албадахыг ПОПУЛИЗМ-аар орлуулчихдаг.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Ард түмэндээ нэг их хайр зарласан улс төр л яваад байх нь тэр. Цаадуул нь толгой дээр нь гарчихсан. Хийхгүй бүтээхгүй гэдгээ маш олон янзаар тайлбарласан шалтгийн тоо хязгаараа алдсан. Шалтгаан биш шүү, дан шалтаг.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Нөгөө шалтгаа ярьж тулгасаар байгаад Төр-засгийн ямар ч ажил үйлсийг нохойн наадам болгочихдог. Төр нь МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ огтоос ажилладаггүй учраас гарт баригдахгүй утаатай, сөхрөөд уначихсан 75-аар буугаад өгчихсөн түгжрэлтэйгээ (хөөрхий Тээврийн цагдаа!), томруулбал элдэв МЕГА төсөл, хөтөлбөр, хувьсгал нэртэй эдийн засагтайгаа Төр-засаг нь үхтлээ ажиллаад нэмэр байдаггүй ээ. ЯДУУРАЛ нь бат бэх цайз аятай хөдөлдөггүй. МОНГОЛ ХҮН-ээ өөрчлөн сайжруулахгүйгээр эдийн засгаа өөрчлөн сайжруулна гэж огт байхгүй ээ!</p>

<p class="MsoNoSpacing">МОНГОЛ ХҮН энэ бүхнийг чинь хийх ёстой, хийнэ чиг, өөр гарц байхгүй гэдгийг Монголын Төр, шууд хэлье Засгийн газар ойлгож мэдэрч байна уу? Та бүхэн МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ ажиллаач ээ хэмээн амаа цангатал уриалан дуудсаар байх болно, би!</p>

<p class="MsoNoSpacing">Яаж ажиллах юм бэ? Хамгийн энгийн логик жишээ. Наад утааг чинь МОНГОЛ ХҮН баагиулж, осгож үхэхгүйн тул түлж болох бүх хогийг шатааж суудаг юм шүү дээ. Утаа үйлдвэрлэж байгаа гадаад хүн, гадаадын хорлон сүйтгэгч ганц ч байхгүй, үзээд өгье гэхнээ. Монголчууд бүгдээрээ бултаараа ёстой үгссэн юм шиг байгаль орчноо сүйтгэж, өөрсдийнхөө эрүүл мэндийг санаатайгаар хорлож, химийн зэвсгийн хорт атакаар нийслэлээ довтлон байна.</p>

<p class="MsoNoSpacing">Машин барих донд хөтлөгдөж, &ldquo;хөл дүүжлэх унаа&rdquo;-гаараа МОНГОЛ ХҮН л түгжрэлийн тамыг бий болгочхоод дотор нь өөрсдөө там жаргал хоёроо зэрэг эдлээд явцгааж байна. Түгжрэлд нэмэр болж ташуур өгч байгаа гадаад хүн, гадаадын хорлон сүйтгэгч ганц ч байхгүй, үзээд өгье гэхнээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/7s4ib6_Screenshot_2024-12-19_at_09_56.55_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/7s4ib6_Screenshot_2024-12-19_at_09_56.55_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 102.25225225225225%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">МОНГОЛ ХҮН-тэйгээ ажиллаач ээ гэдгийг л шүүмжлэлт сүүлчийн нийтлэлдээ би 13 санал болгож жагсаасан ухаантай юм.</p>

<p class="phalf">Зуухыг нь хэчнээн солиод, ямар ч хямд эрчим хүч түгээгээд нэмэргүй болчихсон. Нөгөө талд нь төлбөр төлж чадахгүй нэг сая хүн нийслэлд үүрлэн байна. Төлбөрийн чадваргүй, зүгээр л авч идээд, хэрэглээд, жорлон руу цутгачихдаг нэг сая хүн өлөн нүдлээд байж байна. Төлбөрийн чадваргүй сая хүнийг тойгдож тойлж халамжлах тухай уран сайхны фантазаа улс төрчид нь ярьж уярч уяруулсаар байгаад МОНГОЛ ХҮН-ээ ёстой алж дуусаж байна.</p>

<p class="phalf">ЦОРЫН ГАНЦ, ЭЦСИЙН арга үлдлээ. Монголын Төр-засаг одоо л, энэ өвлөөс ажиллахгүй бол оройтлоо. Сүйрэл рүүгээ л хурдлаад байна. Миний санал. Юу гэвэл Улсын бүртгэлийн газар, бүртгэл, хяналт шалгалтын бүх систем эхлээд бүх улс даяар хамтран судалгаа гаргая. Хөдөө 21 аймгаас болон сумдаас нийслэлд нүүж ирээд бүгчихсэн бүх иргэдийнхээ судалгааг нэр устай нь, хийсэн бүтээсэнтэй, улсаас хүртсэнтэй нь, сайн муутай нь гаргая. Нийгмийн халамжаас авсныг нь ярайтал жагсаая.</p>

<p class="phalf">Аймгийн Засаг даргын ажлын үүрэгт бүр 1-р гэж байгаад суулгаж өгье. Танай аймгийн хэд хичнээн хүн Улаанбаатар руу шилжиж суурьшаад тэнд УТАА ба ТҮГЖРЭЛ үйлдээд ядуурч, золбироод явж байгаа вэ, тэдний хэд хичнээн хувийг нь Та Засаг даргаар ажиллахдаа аймагтаа татаж аван ажлын байраар хангаж (албадан ажил хийлгэх!), тэгснээрээ Монгол Төрийн ба Монгол орны зовлонг хэчнээн хувиар хэрхэн нимгэлсэн бэ гэсэн хатуу шалгуур тогтооё. Сумын Засаг даргад ч бас ийм үүрэг тулгаж үүрүүлье. Нийслэлээс буцаж ирэгсдэд маш өндөр төсөв мөнгө аймаг суманд нь төвлөрүүлье. Тэр нь (урамшууллын мөнгө!) байнга өсөж байх мэргэн ухааныг бодож олъё.</p>

<p class="phalf">Би эх орноо аврах тухай ярьж байна шүү. Нийслэлд аж төрөх тусгай шалгуур босго тогтооё гэж олонтаа бичсэн дээрээ баттай зогсож байна.</p>

<p class="phalf">Энэ бүх гай гамшиг нийслэл механикаар, бүр утгагүйгээр хэт томорсон, томорсоор байгаатай холбоотой тул нийслэлийг механикаар, хуулиар, албадлага, урамшууллыг хослуулан бүх улсаараа 21 аймгийг татан оролцуулж байж нийслэлийг задалъя. Тараая. Хагас сая хүн амтай болтол нь, хэн ч барьцаж үлдэхгүй болтол нь эрс багасгая, 4 уулынх нь дунд чөлөөтэй хашиж үлдээе.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/22wizt_f991d0ca-1365-4806-a2e3-35cef5b782d4_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/22wizt_f991d0ca-1365-4806-a2e3-35cef5b782d4_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.61631419939576%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">Нийслэлийн утааг бууруулах, арилгахад, түгжрэлийн тамыг давахад 21 аймаг маш их хамаатай тухай бараг анх удаа би бичиж санал болгож байгаа болов уу.</p>

<p class="phalf">Энд МОНГОЛ ХҮН-ээ доош хийсэн, ялгаварласан, хүний эрх, эрх чөлөөний тухай биш ЭХ ОРОН-МОНГОЛ-оо аврах тухай уриалан дуудаж байгаа юм шүү. Томоор, том зураглалаар, XXI зууны хөгжлийн хурдны цар дээр сэтгээд үз дээ.</p>

<p class="phalf">Хүн төрөлхтөн хиймэл оюунтай байлдаад ялах ялагдахгүй тухай ярьдаг болсон цаг, өмнө талд асар том томруулсан Сингапур буй болж байна, хөгжил нь гэрлийн хурдаар. Гэтэл монголчууд бид энд утаа, зуух, утааны яндангүй машины тухай эцэс төгсгөлгүй гунигтай үлгэр ярьсаар сууж байна. Харьцуулаад үз дээ.</p>

<p class="phalf">Улаанбаатараас өөр аймаг, суманд диваажин байгуулж болохгүй, нийслэлээсээ илүү гоё байж болохгүй, нийслэлээсээ илүү хөгжиж болохгүй гэсэн наад тэнэг үзлээсээ салцгаа монголчууд минь!</p>

<p class="phalf">Нийслэлийн бид атаархаж үхтэл нь тийм үлгэр жишээ аймаг сумыг цогцлуулаад уугуул иргэдээ татаж аваад нийслэлийн биднээс хамаагүй илүү дээгүүр амьдрал стандартыг бий болгочиход тийм хэцүү гэж үү, гурав аравны тавхан сая шүү дээ! Нийслэлээ сөнөлөөс аврахын тул ганц саяыг нь татаад авчихад тэнгэр нурах гээд байна уу?</p>

<p class="phalf">ЦОРЫН ГАНЦ, ЭЦСИЙН мэргэн арга!</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:55:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Динза, Цондоолойгийн оюунлаг бэлэг</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">Монгол хүүхдүүдийн хамгийн их унших дуртай, үндэсний хэмжээний комик ном &ldquo;Динза&rdquo;, &ldquo;Цондоолой Цүндээлэй хоёр&rdquo; шинэ жилийн бэлгээ зэхжээ.</p>

<p style="text-align: justify;">Эдгээр комикын гол зорилго нь Монгол Улсынхаа ирээдүйн иргэдэд хайр, мэдлэг, ухаан түгээх юм. &nbsp;21 цуврал Цондоолой Цүндээлэй хоёр, 46 цуврал Динза комикс Millennials, Z, Аlpha үеийн охид хөвгүүдийн баатарлаг &ldquo;тууль&rdquo; юм. Гэхдээ шинжлэх ухаанд суурилж, Монгол онцлогийг тусгасан үлгэр дуурайлал билээ.</p>

<p style="text-align: justify;">Уутанд зэхсэн тэдний бэлэг яг л ийм учиртай.</p>

<p style="text-align: justify;">Тэд чихэрлэг бус оюунлаг бэлэг бэлджээ. БСШУЯ-ны шилдэг ном, боловсролын үнэлгээ хийгдсэн бүтээл, дэлхийн алдарт Natioanal Geographic нийгэмлэгийн байгаль хамгаалагч, шинжлэх ухаанч дүр, 2.3 сая хувь хэвлэгдэн, хэвлэмэл бүтээгдэхүүний дээд амжилт тогтоосон, нийгэмд олон тооны эерэг нөлөөллийн аян зохион байгуулдаг Динза, Цондоолой ба тэдний нөхдийн хүсэмжит бэлгийг задалъя. Монгол хүүхдийн бүх цаг үеийн бестсэллэр, ертөнцийн нууцыг нээж, хөгжилтэйгөөр танин мэдэхүйд хөтөлдөг &nbsp;номын баатрууд чухам юу бэлтгэсэн бол?</p>

<p style="text-align: justify;">Динза, Цондоолой 3 төрлийн багц гаргажээ.</p>

<h4 style="text-align: justify;"><strong>1. Шинэ жилийн бэлгийн БАГЦ-1 </strong></h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/sqvpv8_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/sqvpv8_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon2_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 112.1875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">97,500 төгрөгөөс ердөө 69,900 төгрөг болж хямдарсан. &nbsp;</p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">Хамгийн гоё хайрын түүхүүд, нөхөрлөлийн үнэ цэн, Монголын түүх, өв соёл, эр зориг баатарлаг үйлс, шинжлэх ухаанч сэтгэмж шингэсэн алдарт Динза, Цондоолой комикын 1 цуврал</li>
	<li style="text-align: justify;">Энэ жил трэнд болсон Динза коллекцын АМЬСГАЛДАГ ФУТБОЛК</li>
	<li style="text-align: justify;">Номоо хийгээд явдаг, зөөлөн тоглоомыг орлох БҮТЭЭЛЧ ДЭР</li>
	<li style="text-align: justify;">Бурамхан чихэр</li>
	<li style="text-align: justify;">Нисдэг бөмбөлөг</li>
</ul>

<h4 style="text-align: justify;"><strong>2. Шинэ жилийн бэлгийн БАГЦ-2 &nbsp;</strong></h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zbvrgk_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon3_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zbvrgk_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon3_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 112.1875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">62,500 төгрөгөөс ердөө 49,600 төгрөг болж хямдарчээ.</p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">Амьд бүхнийг хайрлах ухаан шингэсэн алдарт Динза, Цондоолой комикын 1 цуврал</li>
	<li style="text-align: justify;">Номоо хийгээд явдаг, зөөлөн тоглоомыг орлох БҮТЭЭЛЧ ДЭР</li>
	<li style="text-align: justify;">Бурамхан чихэр</li>
	<li style="text-align: justify;">Нисдэг бөмбөлөг</li>
</ul>

<h4 style="text-align: justify;"><strong>3. Шинэ жилийн бэлгийн БАГЦ-3 &nbsp;&nbsp;</strong></h4>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/xc841v_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/xc841v_Dinza.mn_Banner_1000x1122_ikon_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 112.1875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">54,500 төгрөгөөс ердөө 44,000 төгрөг болж хямдарсан.</p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">Дэлгэцийн өмнө ихэнх цагаа өнгөрүүлдэг бяцхан түүнд зориулсан алдарт Динза, Цондоолой комикын 1 цуврал</li>
	<li style="text-align: justify;">Энэ жил трэнд болсон Динза коллекцын АМЬСГАЛДАГ ФУТБОЛК</li>
	<li style="text-align: justify;">Бурамхан чихэр</li>
	<li style="text-align: justify;">Нисдэг бөмбөлөг</li>
</ul>

<p style="text-align: justify;">Чихэрлэг бүтээгдэхүүнүүдийг бус оюунлаг бүтээлийг сонгоорой.</p>

<p style="text-align: justify;">Хүүхэд бүрд мэдлэг, хайр түгээе.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>УТАС:</strong><br />
<a href="tel: 72020707">7202 0707</a><br />
<a href="tel: 99048434">99048434</a><br />
<a href="tel: 89061351">89061351</a></p>

<p style="text-align: justify;"><strong><a href="https://www.dinza.mn/" target="_blank">dinza.mn</a></strong></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:49:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Богд банк ХК Mobile Legends: Bang Bang-д тусгайлан зориулагдсан анхны картыг зах зээлд нэвтрүүллээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">Богд банк ХК зах зээлд Mobile Legends: Bang Bang-д тусгайлан зориулагдсан анхны картыг нэвтрүүллээ.&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Ингэхдээ бүх насны (хүүхэд, том хүн) харилцагчид нь авах боломжтой 3 төрлийн карт, хадгаламжтай харилцагч нартаа зориулсан 3 төрлийн картыг тус тус гаргалаа.</p>

<p style="text-align: justify;">Тус картуудыг захиалах бол салбарт ирэх шаардлагагүйгээр интернэт банкаар нь захиалах боломжтой.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zz8w2s_Artboard_1_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zz8w2s_Artboard_1_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/jvz0hy_Artboard_2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/jvz0hy_Artboard_2_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/1fq2l7_Artboard_3_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/1fq2l7_Artboard_3_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/qtgoej_Artboard_4_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/qtgoej_Artboard_4_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:46:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>ҮЙЛ ЯВДАЛ: Агаарын чанарын үзүүлэлтүүдийг хэрхэн хэмждэг талаар ЦУОШГ-аас мэдээлэл хийнэ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p><strong>МУБИС, Багшийн сургууль, 212 тоотод&nbsp;</strong></p>

<p><strong>09:00-13:00 цагт</strong> &quot;Бага ангийн сурагчдын унших чадвар, түүнийг хөгжүүлэх арга зүй&quot; хэлэлцүүлэг болно.&nbsp;</p>

<p><strong>ЦУОШГ-т</strong></p>

<p><strong>10:00 цагт</strong>&nbsp;Улаанбаатар хотын Агаарын чанарын үзүүлэлтүүдийг хэрхэн хэмждэг талаар ЦУОШГ-аас мэдээлэл хийнэ.&nbsp;</p>

<p><strong>Төрийн ордонд&nbsp;</strong></p>

<p><strong>11:00-15:00 цагт </strong>УИХ-ын ажлын хэсэг, байнгын хороод хуралдана.&nbsp;</p>

<p><strong>&quot;Аяан залаат&quot;-д&nbsp;</strong></p>

<p><strong>16:00 цагт</strong> МҮОХ-ны Тэргүүн дээд шагнал гардуулах &quot;Бөртэ Чоно-2024&quot; ёслол болно.&nbsp;</p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:26:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Казахстаны ураны салбарт эзэмшдэг хувиа Оросын компани Хятадын компанид заржээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Оросын төрийн өмчит Росатом компани Казахстаны ураны салбарт эзэмшдэг хувиа Хятадын төрийн өмчит компанид заржээ.</p>

<p>Энэ нь нэг талаас Украины дайнаас үүдэлтэй Өрнөдийн эдийн засгийн хориг арга хэмжээний нөлөө, нөгөө талаас Төв Азийн бүс нутагт Хятад улсын хүч нөлөө улам өсөн нэмэгдэж байгаагийн илрэл гэж ажиглагчид үзэж байна.</p>

<p>Казахстаны Казатомпром компани нь дэлхийн хамгийн том уран олборлогч юм. Тус компанийн Туркестан мужийн нутагт оршдог Заречное уурхайд эзэмшдэг 49.98 хувиа Росатом компани Хятадын төрийн өмчит State Nuclear Uranium Resources Development Company-д зарсныг эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p>

<p>Казатомпром компани өөрөө энэ уурхайн 49.99 хувийг эзэмшдэг юм байна.</p>

<p>Есдүгээр сард Файнаншл Таймс сонинд Казатомпромын гүйцэтгэх захирал Меиржан Юсупов ярихдаа Украины дайнтай холбоотой эдийн засгийн хоригийн улмаас Өрнөдийн худалдан авагчдад уран нийлүүлэх улам хэцүү болж байгааг хэлж байжээ.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Radio Free Europe</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:14:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Хотын төв хэсэгт агаарын чанарын индекс 274 буюу дунд зэргийн бохирдолтой байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Яг одоо буюу 2024 оны арванхоёрдугаар сарын 19-ний 09:00 цагийн байдлаар хотын төв хэсэгт агаарын чанарын индекс 274 буюу дунд зэргийн бохирдолтой байна.<br />
&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж:<strong> Монгол Улсын Их Сургуулийн Агаар орчны мониторингийн лаборатори</strong><br />
&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:14:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>MN TOWER: Бэлэн түрээслэгчтэй 1,000-10,000 мкв талбай худалдана</title>
      <description>
        <![CDATA[<ul>
	<li style="text-align: justify;">MNTOWER- ҮНЭ ЦЭНТЭЙ БАЙРШИЛ</li>
	<li style="text-align: justify;">MN TOWER- ТӨЛБӨРИЙН ТААТАЙ НӨХЦӨЛ</li>
	<li style="text-align: justify;">MN TOWER-ОНЦЛОХ ТАЛБАЙ</li>
	<li style="text-align: justify;">MNTOWER- ЖИЛИЙН 10-15% ТҮРЭЭСИЙН АШИГТАЙ БЭЛЭН БИЗНЕСС</li>
	<li style="text-align: justify;">MN TOWER- ҮЙЛЧИЛГЭЭНИЙ ТӨВҮҮД</li>
</ul>

<h4 style="text-align: justify;">MNTOWER- ҮНЭ ЦЭНТЭЙ БАЙРШИЛ</h4>

<p style="text-align: justify;">Чингэлтэй дүүрэг, Эрх чөлөөний талбайн баруун талд байрлах MN TOWER нь Улаанбаатар хотын төв цэгээс 1км зайд Засгийн газрын ордон, яам, тамгын газар болон томоохон албан байгууллагуудтай зэрэгцэн орших ба таны алтан цагийг хэмнэх, бизнесийн цар хүрээг өргөжүүлэх ашигтай байрлалтай.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/dnx524_02_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/dnx524_02_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.904761904761905%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Бизнесийн түншүүдийн хувьд цаг баримтлах нь тухайн хийж буй ажилдаа анхаарч, хүндэлж буйн шинж байдаг. Амжилт, бүтэлгүйтэл 2-уулаа зөвхөн цаг хугацааны хуваарилалтаас хамаардаг гэсэн үг ч бий. Хотын A зэрэглэлд учраас та Улаанбаатар хотын түгжрэлд алхаад л ажлаа амжуулах боломжтой</p>

<h4 style="text-align: justify;">MN TOWER- ТӨЛБӨРИЙН ТААТАЙ НӨХЦӨЛ:</h4>

<p style="text-align: justify;">Эрхэм бизнесмен танд зориулсан Хотын А бүсэд эрх чөлөөний талбайн баруун талд байрлалтай 100% ашиглалтад орсон Өндөр зэрэглэлийн MN TOWER оффисоос сонголтоо хийгээд <strong>1.5% хүүтэй онцгой зээлээр болон 0% хүүтэй хувь зээлээр</strong> худалдан авахыг урьж байна.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/mjwio5_03_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/mjwio5_03_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 62%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/7rcpjh_04_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/7rcpjh_04_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 62%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/ex00sl_05_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/ex00sl_05_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 62%;">&nbsp;</div>
</div>

<h4 style="text-align: justify;">MN TOWER-ОНЦЛОХ ТАЛБАЙ</h4>

<p style="text-align: justify;">Бизнесийн салбарт эд өрсөлдөж яваа бизнес эрхлэгчид болон карераа босгохоор зүтгэж яваа ямар ч хүнд ажиллаж буй орчин нь байршил сайтай, тав тухтай, хүний хэрэгцээг хангах бүх зүйлстэйгээ ойрхон байх нь хамгийн гол хүчин зүйл болдог.</p>

<p><iframe frameborder="0" height="427.48635409377187" scrolling="no" src="https://ikon.mn/ps/1767" width="678"></iframe></p>

<p style="text-align: justify;">Тиймээс таны сонголтоо хийх хамгийн чухал зүйл байршил байж мэднэ. Ажиллахад таатай оффис гэдэг нь зөвхөн тавилга, ширээ сандал, уур амьсгалаас гадна оффисын орчин агаар сэлгэлт барилга хийц зэрэг маш олон зүйлийг бодолцох хэрэгтэй учраас танд өндөр зэрэглэлийн европ стандартын оффисыг санал болгож байна..</p>

<p style="text-align: justify;">Та 1000мкв хүртэлх талбайгаас сонголтоо хийж хүссэнээрээ хуваалт хийх боломжтойгоос гадна оффис үйлчилгээний аль ч чиглэлээр үйл ажиллагаагаа явуулах боломжтой.</p>

<p><iframe frameborder="0" height="441.24562631210637" scrolling="no" src="https://ikon.mn/ps/1768" width="678"></iframe></p>

<p style="text-align: justify;">Та ажил хэргийн уулзалт гэрээ хэлэлцээрийг заавал өөр газар хийх шаардлагагүй MN TOWER өндөр зэрэглэлийн оффис нь таны бизнесийн нүүр царай болж танай байгууллагын амжилтыг илтгэнэ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/1od5f2_17_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/1od5f2_17_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.904761904761905%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Ажилчдын сэтгэл ханамж тав тухтай байдлыг бүрдүүлснээр ажлын бүтээмж нэмэгдэнэ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/ugnjtx_18_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/ugnjtx_18_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 65.08047585724283%;">&nbsp;</div>
</div>

<h4 style="text-align: justify;">MN TOWER- ЖИЛИЙН 10-15% ТҮРЭЭСИЙН АШИГТАЙ БЭЛЭН БИЗНЕС</h4>

<p style="text-align: justify;">Эрхэм та Улаанбаатар хотын бизнесийн ашигтай бүсэд Эрх чөлөөний талбайн баруун талд байрлах өндөр зэрэглэлийн 31-400м2 оффис, үйлчилгээний талбайгаас сонголтоо хийгээд&nbsp;<strong>жилийн 10-15% түрээсийн цэвэр ашиг</strong>&nbsp;олох бүрэн боломжтой.</p>

<div><iframe frameborder="0" height="419.7142857142857" scrolling="no" src="https://ikon.mn/ps/1769" width="678"></iframe></div>

<h4>MNTOWER- ҮЙЛЧИЛГЭЭНИЙ ТӨВҮҮД:</h4>

<p>MN TOWER нь 1-6 давхартаа үйлчилгээний зориулалттай бөгөөд та болон танай хамт олны амжилттай бизнесээ явуулах хэрэгцээнд зориулсан Голомт банк, Unitel, ТOM N TOMS, &ldquo;OMNI CAPITAL&rdquo; ББСБ, Нотариат, &ldquo;CU&rdquo;, Цахилгаан барааны дэлгүүрүүд, Гоо сайхны эмнэлэг, салон дээд зэрэглэлийн &ldquo;Mongolian hot pot&rdquo; ресторан зэргээс гадна түрээслэгч, Гэрэл&nbsp;зургийн студи гэх мэт төрөл бүрийн худалдаа үйлчилгээг нэг дор цогцлоосон.</p>

<p><iframe frameborder="0" height="419.5125" scrolling="no" src="https://ikon.mn/ps/1770" width="678"></iframe></p>

<p style="text-align: right;"><strong>Хаяг: </strong>ЧД, 5-р хороо, MN TOWER, 20 давхар, Улаанбаатар пропертиз ХХК<br />
<strong>Facebook: </strong><a href="https://www.facebook.com/Ubpropertiesll/" target="_blank">www.facebook.com/Ubpropertiesll</a><br />
<strong>Утас: </strong><a href="tel: 77009919">77009919</a><strong>-2</strong><br />
<strong>Web site:</strong> <a href="https://mntower.mn/" target="_blank">mntower.mn</a></p>

<p><iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="360" src="//www.youtube.com/embed/sw78RAx7Kmk?rel=0" width="640"></iframe></p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/j25v41_32_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/j25v41_32_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.93142057382786%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:59:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Яаралтай тусламжийн дугаарыг олон улсын стандартад нийцүүлж 112 нэгдсэн дугаарт шилжүүлэх шаардлагатай&quot;</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Инновац, цахим бодлогын байнгын хорооны өчигдрийн хуралдаанаар төрийн үйлчилгээг цахим хэлбэрээр үзүүлэхтэй холбоотой УИХ-ын тогтоолын төслийн хэрэгжилтийг хэлэлцэв.&nbsp;Энэ үеэр яаралтай тусламжийн дугаарыг олон улсын стандартад нийцүүлэх асуудлыг хөнджээ.&nbsp;</p>

<p><strong>Харилцаа холбооны зохицуулах хорооны&nbsp;ажлын албаны дарга А.Лувсан-Очир</strong> &quot;Монгол Улсын хэмжээнд харилцаа холбооны сүлжээ байгуулах 19 тусгай зөвшөөрлийг 12 аж ахуйн нэгж эзэмшиж байна. Гар утасны үйлдвэрлэгчид олон улсын холбогдох стандартын дагуу сүүлийн үеийн гар утаснуудад яаралтай тусламжийн&nbsp;112&nbsp;дугаарыг системд нь суулгаж үйлдвэрлэж байгаа.</p>

<p>Манай улсын хувьд олон улсын стандартыг мөрдөлгүй, яаралтай тусламжийн үйлчилгээнд 10х гэсэн олон дугаарыг ашиглаж байгаа нь хэрэглэгч яаралтай тусламжийн дугаарт холбогдож чадахгүй нөхцөлийг бий болгож байна. Иймд яаралтай тусламжийн дугаарыг олон улсын стандартад нийцүүлж улсын хэмжээнд 112 нэгдсэн дугаарт шилжүүлэх арга хэмжээг авч хэрэгжүүлэх шаардлагатай.</p>

<p>Цаашид харилцаа холбооны сүлжээний дугаарлалтын нэгдсэн төлөвлөгөөнд&nbsp;&ldquo;112&rdquo;&nbsp;дугаарыг тусгах, одоо ашиглаж буй 10х, 11х дугаарлалтуудыг чөлөөлөх, өөр дугаарлалт руу шилжүүлэх зохицуулалтыг хэрэгжүүлэх шаардлагатай байна.&nbsp;Улсын хэмжээнд яаралтай тусламжийн дугаарыг&nbsp;112&nbsp;нэгдсэн дугаарлалтад шилжүүлснээр яаралтай тусламжийн дугаарт холбогдож чадахгүй байгаа хэрэглэгчийн асуудал шийдвэрлэгдэхээс гадна улсын хэмжээнд аль ч операторын хэрэглэгч өөрийн сүлжээ байхгүй ч бусад операторын сүлжээгээр дамжуулан яаралтай тусламжийн дугаарт холбогдох боломж бүрдэнэ&quot; гэв.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:58:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>MergenChat: Монгол хиймэл оюун ухаан таны гарт</title>
      <description>
        <![CDATA[<h1 style="text-align: justify;">Хиймэл Оюун Ухааны Хөгжил</h1>

<p style="text-align: justify;">Өнөөдөр хиймэл оюун ухаан (AI) хөгжил дэвшлийн гол хөдөлгүүр болж, хүн төрөлхтний амьдралын хэв маягийг өөрчилж байна. Технологийн энэ хувьсал нь бүтээлч байдал, инновацыг нэмэгдүүлж, бизнес, эрүүл мэнд, боловсрол зэрэг олон салбарт томоохон ахиц авчирч байгаа бөгөөд AI нь мэдээллийг боловсруулж, оновчтой шийдэл санал болгохоос гадна бидэнтэй харилцан ярилцаж, ухаалаг туслахын үүргийг гүйцэтгэж эхлээд байгаа билээ.</p>

<h1 style="text-align: justify;">MergenChat: Дэлхийн Хэмжээний Технологийг Монголд</h1>

<p style="text-align: justify;">MergenChat бол монгол хэлээр тантай харилцаж, таны өдөр тутмын ажлыг хөнгөвчлөх AI туслагч юм. Хиймэл оюун ухааны технологийг цаг алдалгүй ашиглаж, хязгааргүй боломжоо нээхэд MergenChat танд туслах болно.</p>

<p style="text-align: justify;">Шинэ хэрэглэгчдэдээ үнэгүй ашиглах кредит өгч байгаа тул доорх линкээр татаж аваад ашиглаад үзээрэй.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong><a href="https://download.mergenchat.com/3JKEm6HkFOb" target="_blank">download.mergenchat.com</a></strong></p>

<h1 style="text-align: justify;">МэргэнЧат юу хийж чадах вэ?</h1>

<ul>
	<li style="text-align: justify;"><strong>Мэдээлэл, зөвлөгөө өгөх:</strong> Бүх төрлийн мэдээлэл, зөвлөгөө өгч, тантай харилцан ярилцахаас гадна таны зааврын дагуу орчуулга хийнэ, бодлого бодно, шүлэг, дууны үг хүртэл зохиож өгнө.</li>
</ul>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/i6505o_languages_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/i6505o_languages_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.5%;">&nbsp;</div>
</div>

<ul>
	<li style="margin-top: 20px; margin-bottom: 20px; margin-left: 8px; text-align: justify;"><strong>Зураг шинжлэх:</strong> Зурган мэдээллийг шинжилж, зааврын дагуу асуултад хариулна. Жишээ нь, шинжилгээний хариуны зургийг аваад, дэлгэрэнгүй тайлбарлуулж болно.</li>
</ul>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/tqw7ru_test_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/tqw7ru_test_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.5%;">&nbsp;</div>
</div>

<ul>
	<li style="margin-top: 20px; margin-bottom: 20px; margin-left: 8px; text-align: justify;"><span style="font-size:11pt"><span style="background:white"><span style="line-height:115%"><span style="font-family:Arial,sans-serif"><span lang="EN" style="font-size:12.0pt"><span style="line-height:115%"></span></span></span></span></span></span><strong>Зураг, лого үүсгэх:</strong> Таны өгсөн дүрслэлийн дагуу зураг үүсгэж өгнө. Жишээ нь, шинээр байгуулж байгаа компанийнхаа нэр, үйл ажиллагааны чиглэл, мөн ямархуу төрлийн логотой болмоор байгаагаа дүрсэлж хэлэхэд танд мэргэжлийн түвшний лого зохиож өгөх болно.&nbsp;<span style="font-size:11pt"><span style="background:white"><span style="line-height:115%"><span style="font-family:Arial,sans-serif"><span lang="EN" style="font-size:12.0pt"><span style="line-height:115%"><span style="font-family:Roboto"><span style="color:black"> </span></span></span></span><span lang="EN" style="font-size:12.0pt"><span style="line-height:115%"><span style="font-family:Roboto"></span></span></span></span></span></span></span></li>
</ul>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/92s74m_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/92s74m_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 52.5%;">&nbsp;</div>
</div>

<ul>
	<li style="margin-left: 8px; text-align: justify;"><strong>16 хэлээр таныг сонсоно:</strong> MergenChat нь Монгол хэлийг оролцуулаад нийт 16 хэлээр таны яриаг сонсож, бичвэр рүү хөрвүүлэх чадвартай бөгөөд чат бичихэд заавал бичих шаардлагагүй, ярихад л хангалттай.</li>
</ul>

<h1 style="text-align: justify;">МэргэнЧатыг хэн ашиглаж болох вэ?</h1>

<ul>
	<li style="text-align: justify;"><strong>Оюутан, Сурагчид:</strong>

	<ul>
		<li><strong>Хичээл хийх: </strong>MergenChat нь математикийн бодлого, шинжлэх ухааны даалгавар зэрэг олон төрлийн хичээлийг алхам алхмаар шийдвэрлэхэд тусалж, сурагчдад илүү ойлгомжтой тайлбар өгдөг.</li>
		<li><strong>Шинэ зүйл сурах:</strong> Түүх, газарзүй, хэл шинжлэл зэрэг олон төрлийн сэдвээр мэдээлэл олж авч, мэдлэгээ өргөтгөх боломжтой.</li>
	</ul>
	</li>
	<li style="text-align: justify;"><strong>Гадаад Хэл Сурахыг Хүсэгчид:</strong>
	<ul>
		<li><strong>Гадаад хэл сурах: </strong>MergenChat нь маш олон хэл дээр ажиллах чадвартай тул хэлний дадлага хийх, шинэ үгс сурахад тусална.</li>
		<li><strong>Гадаад хэл дээр харилцах: </strong>Гадаад хэл дээр асуулт асууж, хариулт авах боломжтой тул хэлний харилцааны чадвараа сайжруулахад дэмжлэг үзүүлнэ.</li>
		<li><strong>Орчуулга хийх:</strong> Дэлхийн ихэнх хэлнүүдээс мэргэжлийн түвшинд орчуулга хийнэ. Та ном орчуулаад, хэвлүүлэх ч боломжтой.</li>
	</ul>
	</li>
	<li style="text-align: justify;"><strong>Мэргэжлийн Хүмүүс:</strong>
	<ul>
		<li><strong>Мэдлэгээ сайжруулах: </strong>Мэргэжлийн салбартаа шинэ мэдээлэл олж авах, судалгаа хийхэд MergenChat үр дүнтэй тусалдаг.</li>
		<li><strong>Асуудал шийдвэрлэх: </strong>Бизнесийн асуудал, төслийн зохион байгуулалт зэрэгт зөвлөгөө, шийдэл авах боломжтой.</li>
		<li><strong>Төслийн санаа хөгжүүлэх: </strong>Бүтээлч санаа, шинэ төслийн төлөвлөгөө боловсруулахад туслах боломжтой.</li>
	</ul>
	</li>
	<li style="text-align: justify;"><strong>Эцэг Эхчүүд:</strong>
	<ul>
		<li><strong>Хүүхдийн боловсролд дэмжлэг үзүүлэх:</strong> Хүүхдүүдийнхээ хичээлийг ойлгоход туслах, даалгаврыг нь хамтран хийхэд MergenChat-ыг ашиглаж болно.</li>
		<li><strong>Мэдээлэл авах:</strong> Хүүхдийн хүмүүжил, эрүүл мэндийн талаар төрөл бүрийн мэдээлэл, зөвлөгөө авах боломжтой.</li>
	</ul>
	</li>
	<li style="text-align: justify;"><strong>Хүн бүр:</strong>
	<ul>
		<li><strong>Өдөр тутмын асуултуудад хариулах: </strong>MergenChat нь та бидэнтэй өдөр тутам тулгардаг асуултуудад хариулж, мэдээлэл, шинэ санаа өгнө. Жишээлбэл, хоолны жор, аяллын зөвлөгөө, гэрийнхэндээ хэлэх сайхан үг гэх мэт.</li>
	</ul>
	</li>
</ul>

<p style="text-align: justify;"><strong>Вебсайт:</strong> <a href="https://www.mergenchat.com/" target="_blank">www.mergenchat.com</a></p>

<p style="text-align: justify;"><strong>Апп Татах: </strong><a href="https://download.mergenchat.com/3JKEm6HkFOb" target="_blank">download.mergenchat.com</a></p>

<p style="text-align: justify;"><br />
<em>*Энэхүү нийтлэлийг MergenChat-ыг ашиглан, хиймэл оюун ухаанаар бичүүлсэн болно.</em><span style="font-size:11pt"><span style="line-height:115%"><span style="font-family:Arial,sans-serif"><b><span lang="EN" style="font-size:12.0pt"><span style="line-height:115%"><span style="font-family:Roboto"></span></span></span></b></span></span></span></p>

<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:57:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Дэлхийн анхны халуун цөмийн цахилгаан станцыг АНУ-д байгуулахаар шав тавьжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>2030-аад оны эхээр сүлжээнд эрчим хүч нийлүүлэх түвшний дэлхийн анхны халуун цөмийн цахилгаан станцыг ажиллуулж эхлэхээр болсноо АНУ-ын Commonwealth Fusion Systems (CFS) стартап компани өчигдөр зарлажээ.</p>

<p>Энэ чиглэлд тэргүүлэгчдийн нэг CFS нь АНУ-ын Виржиниа мужийн Ричмонд хотын ойролцоо шинэ станцаа байгуулахаар болж, олон тэрбумын хөрөнгө оруулалт төлөвлөсөн байна.</p>

<p>Станц ашиглалтад орсны дараа түгээх сүлжээнд 400 мегаватт буюу 150,000 өрхийг хангах хэмжээний эрчим хүч нийлүүлэх тухай CFS компанийн гүйцэтгэх захирал Боб Мумгард мэдээлжээ.</p>

<p>&ldquo;Энэ бол түгээх сүлжээнд үйлдвэрлэсэн эрчим хүчээ нийлүүлэх хэмжээний дэлхийн анхны халуун цөмийн цахилгаан станц болох юм&rdquo; гэж тэр хэлсэн байна.</p>

<p>Виржиниа мужийн захирагч Глэн Янкин дээрх мэдээг талархан хүлээж авснаа илэрхийлээд &ldquo;Виржиниад болон дэлхий дахинд түүхэн үйл явдал&rdquo; гэж тодорхойлжээ.</p>

<p>Нар болон оддын эрчим хүчний эх үүсвэр болдог халуун цөмийн урвалыг хүмүүсийн хэрэглээнд ашиглах оролдлого шинэ үе шатанд хүрснийг энэ үйл явдал харуулж байна.</p>

<p>Гэхдээ технологи нь найдвартай ажиллах бүрэн баталгаагүй тул CFS компанийн зарласан төлөвлөгөө хэрэгжихэд тийм амар байхгүй гэж мэргэжилтнүүд үзэж байгаа.</p>

<p>Хүн төрөлхтөн өнөөдөр чулуужсан түлшийг орлох эрчим хүчний найдвартай, цэвэр эх үүсвэрийн эрэл хайгуулыг явуулж байна.</p>

<p>Халуун цөмийн урвал нь орчлон ертөнцийн хамгийн түгээмэл элемент болох устөрөгчийг ашиглаж, атомуудыг хооронд нь нэгтгэх замаар бараг хязгааргүй хэмжээний эрчим хүч гаргах арга юм.</p>

<p>Өнөөдөр түгээмэл ашиглаж буй цөмийн цахилгаан станц нь эсрэгээрээ атомыг хуваах зарчмаар эрчим хүч үйлдвэрлэдэг.</p>

<p>Гэхдээ ийм станцуудын түлшний хаягдал урт хугацаанд үргэлжлэх аюул эрсдэл дагуулдаг.</p>

<p>Харин халуун цөмийн станцуудаас ямар ч хаягдал гарахгүй бөгөөд хүлэмжийн хий ялгаруулдаггүйгээрээ давуу талтай.</p>

<p>CFS нь 2018 онд Массачусетсын Технологийн Их сургуулиас үүссэн компани бөгөөд өнөөдрийг хүртэл $2 тэрбумын хөрөнгө оруулалт босгож, технологи нь хурдтай хөгжиж байгаа.</p>

<p>Тус компани анхны станцаа байгуулах газрыг сонгохоор дэлхий даяар 100 орчим газрыг судалсны эцэст Виржиниа муж дахь Жэймс Риверийн Аж Үйлдвэрийн төвийг сонгожээ.</p>

<p>Энэ төвийг Dominion Energy компани эзэмшдэг бөгөөд талбайгаа CFS компанид түрээслүүлж, техникийн туслалцаа үзүүлэхээр болсон байна.</p>

<p>&ldquo;2030-аад оны эхээр бүх анхаарлын төвд Ричмонд байх болно. Энэ газар арилжааны зориулалттай халуун цөмийн анхны станцын төрсөн нутаг болох болно&rdquo; гэж Мумгард мэдэгджээ.</p>

<p>Виржиниа бол дэлхийн хамгийн том дата төвийн зах зээл бөгөөд энэ нь асар их эрчим хүч шаарддаг салбар юм.</p>

<p>АНУ-ын дата төвийн эрчим хүчний хэрэглээ 2030 онд одоогийнхоосоо гурав дахин өсөж, 40 сая өрхийн хэрэглээтэй тэнцэхийг Boston Consulting Group тооцоолсон байдаг.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>CNN</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:56:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;12 дугаар сарын 31-нд &quot;Улаанбаатарын мөнгөн үдэш&quot; цэнгүүн зохион байгуулагдана&quot;</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Жил бүрийн 12 дугаар сарын 31-нд төв талбайд &quot;Улаанбаатарын мөнгөн үдэш&quot; цэнгүүн болж, нийслэлийн иргэд шинэ оноо угтдаг.</p>

<p>Эх сурвалжийн хэлснээр энэ жил ч уг арга хэмжээ зохион байгуулагдах юм байна. Одоогоор хөтөлбөр албан ёсоор гараагүй байна.</p>

<p>&quot;Улаанбаатарын мөнгөн үдэш&quot; цэнгүүний үеэр төв талбайн хоёр талын авто замын хөдөлгөөнийг хаах, нийтийн тээврийн автобус шөнийн цагаар иргэдэд үйлчлэх зохицуулалтууд хийгддэг.</p>

<p>Шинэ жилийн баярыг угтаж 22 метр өндөр гацуурыг засаад буй. Харин одоо тус талбайд мөсөн хотхон байгуулах ажил өрнөж байна.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:45:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Оросын мөрдөгчид Москвад генералын амийг хөнөөсөн хэргийн сэжигтнийг баривчилжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Мягмар гарагийн өглөө Москва хотод Оросын цөмийн зэвсэгт хүчний генерал Игорь Кириллов скүүтерт нуусан бөмбөгийн дэлбэрэлтэд амь үрэгдсэн билээ.</p>

<p>Тэгвэл Оросын хууль хүчнийхэн уг аллагыг Украины тусгай албадын (СБУ) заавраар гүйцэтгэсэн байж болзошгүй Узбекистаны иргэнийг өчигдөр баривчилжээ.</p>

<p>Сэжигтэн Украины тусгай албадын өгсөн даалгаврыг биелүүлэхээр Москвад ирснээ хүлээснийг Оросын Мөрдөн Байцаах Хороо мэдээлсэн байна.</p>

<p>Улмаар Оросын хуулийн байгууллагуудад эх сурвалжтай гэгддэг База мэдээллийн суваг сэжигтэн автомашин дотор мэдүүлэг өгч байгааг харуулсан дүрс бичлэгийг цацжээ.</p>

<p>Энэ үеэр тэр Украины тусгай албадын захиалгаар Москвад ирж, цахилгаан скүүтер худалдаж аваад тэсрэх бөмбөг суурилуулснаа ярьж байв.</p>

<p>Бас уг скүүтерээ Кирилловын амьдардаг орон сууцны орцны үүдэнд байрлуулснаа хүлээжээ.</p>

<p>Сэжигтний түрээсэлж авсан автомашиндаа суулгасан камераар Украины Днипро хотоос аллагын захиалагчид нөхцөл байдлыг ажиглаж, удирдаж байсан тухай Оросын мөрдөн байцаах албаны эх сурвалж тайлбарласан байна.</p>

<p>1995 онд төрсөн сэжигтэн энэ ажиллагааных нь төлөө Украины тал түүнд $100,000 болон Европын улсад оршин суух эрх амласан гэж мэдүүлжээ.</p>

<p>Аллагатай холбоотой өөр хүмүүсийг бас шалгаж байгаагаа Оросын мөрдөн байцаагчид мэдээлсэн байна.</p>

<p>ОХУ-ын гадаад хэргийн яамны хэвлэлийн төлөөлөгч Мария Захарова уг аллагын асуудлыг энэ сарын 20-ны өдөр НҮБ-ын аюулгүй байдлын зөвлөлд оруулахаар төлөвлөж байгааг өчигдөр сэтгүүлчдэд дуулгажээ.</p>

<p>&ldquo;Шинэ террорист халдлагын хариуцлагыг Киевийн дэглэм дахин хүлээснийг бид харж байна. Эдгээр СБУ-ын азгүйчүүд, Киевийн галзуу дэглэм бүгд Англо-Саксончуудын утсан хүүхэлдэйнүүд юм. Тэд бол Киевийн терроризмын гол ашгийг хүртэгсэд юм&rdquo; гэж тэр мэдэгдсэн байна.</p>

<p>Англо-Саксон гэдэг нь Оросын суртал нэвтрүүлэгчдийн АНУ болон Их Британийн удирдагчдыг тодорхойлдог нэр томьёо юм.</p>

<p>АНУ-ын төрийн департамент энэхүү аллагад холбоогүй, урьдчилж мэдээгүй байснаа Мягмар гарагт зарлаж байв.</p>

<p>Их Британийн ерөнхий сайд Кир Стармерын хэвлэлийн төлөөлөгч алагдсан генерал Кирилловыг &ldquo;Украины ард түмэнд зовлон зүдүүр, үхэл хагацал учруулагч, Оросын хууль бус эзлэн түрэмгийллийг сурталчлагч&rdquo; байсан гэж мэдэгдсэн юм.</p>

<p>Одоогоор ОХУ-ын ерөнхийлөгч Владимир Путин энэхүү аллагын талаар байр суурь илэрхийлээгүй байна.</p>

<p>Түүний хэвлэлийн төлөөлөгч Дмитрий Песков өчигдөр сэтгүүлчидтэй уулзахдаа Украиныг &ldquo;терроризмын арга хэрэглэсэн&rdquo; хэмээн буруушааж, уг хэргийг түргэн шуурхай мөрдөн шалгаж буй Оросын тагнуулын албадын ажлыг өндрөөр&nbsp;үнэлж байгаагаа илэрхийлжээ.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:12:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Шахмал түлшний чанарыг сайжруулахын тулд түүхий эдээ солих шаардлагатай гэв </title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Улсын Их Хурлын Аж үйлдвэржилтийн бодлогын байнгын хорооны &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК-ийн үйлдвэрлэл,&nbsp;технологийн үйл ажиллагааг шалган судлах, хяналт шалгалт хийх,&nbsp;холбогдох санал, дүгнэлт гаргаж, шийдвэрийн төсөл боловсруулах үүрэг бүхий ажлын хэсгийн гишүүд өчигдөр (2024.12.18) тус үйлдвэрийн үйл ажиллагаатай танилцлаа.</p>

<p>Тус ажлын хэсгийг УИХ-ын гишүүн Д.Энхтуяа ахалж байгаа бөгөөд &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК-ийн үйлдвэрлэлийн технологид стандартын болон горимын алдаа гарсан эсэхийг нягтлан шалгах чиг үүрэгтэйг тэрбээр танилцуулав. Ажлын хэсэг 11 гишүүний бүрэлдэхүүнтэйгээр байгуулагдсанаас өнөөдөр тус үйлдвэрийн үйл ажиллагаатай УИХ-ын гишүүн Б.Пунсалмаа, М.Энхцэцэг, Б.Уянга, Д.Энхтүвшин, М.Бадамсүрэн, мөн ажлын хэсгийн ахлагч Д.Энхтуяа нар танилцав.</p>

<p>&ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК-ийн үйлдвэрлэл, борлуулалт, санхүүгийн байдал болон технологийн талаар гүйцэтгэх захирал Ц.Эрдэнэбаяр, ерөнхий инженер Ц.Алтансүх, Санхүү, эдийн засгийн газрын дарга А.Батзориг, ерөнхий технологич Д.Өлзийбат нар танилцууллаа. Тус үйлдвэр &ldquo;Энержи Ресурс&rdquo; ХХК-ийн Ухаа худгийн уурхайгаас бүтээгдэхүүнийхээ үндсэн түүхий эд болох мидлинг буюу баяжуулсан нүүрсний завсрын бүтээгдэхүүнийг төмөр замаар өдөрт 4,000 тонныг татан авч бутлаад, барьцалдуулагч, чийгийг тохируулан хольж, шахаж хэвлэн, савлах процессоор үйлдвэрлэлээ явуулдаг. Бүтээгдэхүүнийхээ чанарыг сайжруулахын тулд түүхий эдээ солих шаардлагатай бөгөөд үүнийг үйлдвэр бие даан шийдвэрлэх боломжгүй, эрх бүхий байгууллага, мэргэжлийн зөвлөлөөр шийдвэрлүүлэхээр ажиллаж байна гэж гүйцэтгэх захирал Ц.Эрдэнэбаяр ярив.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zhn851_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zhn851_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<p><span class="ikon-shareable-twitter">Тус компанийн төвийн болон зүүн үйлдвэрүүд сард 75,000 тонн сайжруулсан түлш үйлдвэрлэдэг бөгөөд өртгөөсөө тав дахин хямд үнээр борлуулж буй</span> тухай Санхүү, эдийн засгийн газрын дарга А.Батзориг танилцуулсан юм. <span class="ikon-shareable-twitter">&ldquo;Энержи Ресурс&rdquo; ХХК-иас мидлингээ үнэгүй авдаг ч татан авах тээвэрлэлтэд нийтдээ 288.4 тэрбум төгрөг зарцуулаад байгаа</span>г тэрбээр хэллээ.</p>

<div class="ikon-block-container">Түүний танилцуулснаар 1.0 тонн сайжруулсан түлшний өртөг 598.9 мянган төгрөг болдог бөгөөд үүнийг шуудайд шилжүүлбэл нэг шуудай түлшний өртөг 15,000 төгрөг болох бөгөөд үүнийг 3,750 төгрөгөөр борлуулдаг байна. Компанийн нийт зардлын 45.1 хувийг түүхий эд, түүнийг татан авах зардал эзэлдэг бөгөөд 26.5 хувийг цалингийн, 6.5 хувийг элэгдлийн зардал эзэлдэг аж.</div>

<p>Ухаа худгийн уурхайн мидлинг эрчим хүчний нүүрсний MNS 6226:2011 стандартын шаардлагыг, &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК-ийн үйлдвэрлэж байгаа шахмал түлш хатуу түлшний MNS 5679:2022 стандартын шаардлагыг, үйлдвэрлэлд ашиглаж байгаа барьцалдуулагч бодис холбогч эдийн CS 11-0566:2024 стандартын шаардлагыг тус тус бүрэн хангаж байгааг ерөнхий технологич Д.Өлзийбат үндсэн үзүүлэлтээр тайлбарлан ярьсан юм. Тэрбээр үйлдвэрлэлийн технологийн горим огтхон ч өөрчлөгдөөгүй бөгөөд түүхий эдийн найрлагад өөрчлөлт ороогүй хэмээн мэдэгдэв.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/digv0p_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/digv0p_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<p>Ажлын хэсгийн ахлагч, УИХ-ын гишүүн Д.Энхтуяагийн үйлдвэрлэлийн эхэн үед Улаанбаатар хотын агаарын чанар сайжирч байсан бол энэ 2024 онд бохирдол яагаад илэрхий нэмэгдэж, хүн амын эрүүл мэнд, амьдрах орчинд сөргөөр нөлөөлөх болсон талаар асуухад ерөнхий технологич Д.Өлзийбат <span class="ikon-shareable-twitter">хотын тээврийн хэрэгслийн тоо нэмэгдсэн болон 140 гаруй аж ахуйн нэгжид түүхий нүүрс түлэхийг зөвшөөрч буй явдал нөлөөлж байгаа</span> гэж үзэж байгаагаа илэрхийлсэн юм. Мөн тэрбээр Улаанбаатар хотын айл өрхүүдийн хэрэглэж байгаа зуухны 60 гаруй хувь нь чанарын шаардлага хангахгүй байгаа гэсэн тайлбар өгөв.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/su1ge5_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/su1ge5_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<p>УИХ-ын гишүүн Б.Уянга нийслэлийн агаарын чанарын үзүүлэлт болон тус компанийн үйлдвэрлэл, нийлүүлэлтийн хэмжээг харьцуулж харахад агаарын бохирдолд сайжруулсан түлш бага нөлөөтэй байх магадлалтай байна гээд угаарын хий үүсэж буйн шалтгаан, шахмал нүх сүвжилт зэрэг нарийвчилсан асуудлуудаар ярилцав. УИХ-ын гишүүн Д.Энхтүвшин &ldquo;Энержи Ресурс&rdquo; ХХК нийлүүлж байгаа мидлингээ хэрхэн тээвэрлэж, хадгалж, ачиж байгаа зэрэгт хяналт тавих, мөн өөрийн бүтээгдэхүүний агуулах, тээвэрлэлтийн менежментийг сайжруулахыг зөвлөж, сүүлийн гурван жилд шахмал түлшний хэрэглээ буурсан байхад агаарын бохирдол нэмэгдсэн нь өөр хүчин зүйлсээс нөлөөтэй гэж харагдаж байна гэлээ. УИХ-ын гишүүн М.Энхцэцэг үйлдвэрлэлийн явцад барьцалдуулагчийг өөрчилсөн нь бүтээгдэхүүний чанарт хэрхэн нөлөөлснийг асууж, түүхий эд буюу мидлинг болон эцсийн бүтээгдэхүүний харьцуулсан үзүүлэлт, туршилтуудын үр дүн, стандартуудыг шинэчлэн сайжруулах шаардлагын&nbsp;талаар асууж хариулт авав.</p>

<p>Мөн тэрбээр 816.7 тэрбумд хүрсэн алдагдал, түүхий эдээ үнэгүй авч байгаа хэрнээ бүтээгдэхүүний өртөг өндөр байгаа зэргийг хөндсөн бол УИХ-ын гишүүн Б.Пунсалмаа <span class="ikon-shareable-twitter">жилд 10,000 хүн угаартаж, 100 гаруй нь нас барж байгаа явдал бол ноцтой үзүүлэлт</span> гэдгийг онцлоод, үйлдвэрлэлийн орц, гарцын хяналт, хөндлөнгийн болон өөрийн лабораторийн хэмжилт, шинжилгээг тогтмолжуулахад анхаарч ажиллах нь зүйтэй гэсэн юм. УИХ-ын гишүүн М.Бадамсүрэн үйлдвэрлэлийнхээ технологи, горим, стандартыг сахиж ажиллахын зэрэгцээ хэрэглэгчдийн хэрэглээ, ахуйн хэрэгсэлд мөн хяналт тавих шаардлагатайг дурдаж, явуулын лабораторитой болохыг зөвлөсөн юм. Тэрбээр нийслэлээс захиалагчийн хяналтыг сайжруулах, мөн хөндлөнгийн хяналт, зөвлөх үйлчилгээг &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК-ийн үйл ажиллагаанд нэвтрүүлэх шаардлагатай гээд технологи, тохируулгыг бүх үе шатанд туршилт хийж судлах, технологио хөгжүүлэхэд анхаарч ажиллах нь зүйтэй гэв.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/h425p5_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/h425p5_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<p>Улаанбаатар хотын агаарын бохирдол гамшгийн хэмжээнд хүрч, Үндэсний аюулгүй байдлын зөвлөлийн түвшинд яригдаж байгаа энэ үед &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК бүтээгдэхүүнийхээ чанарт онцгой хяналт тавьж, өндөржүүлсэн бэлэн байдалд ажиллах шаардлагатай байгааг ажлын хэсгийн ахлагч, УИХ-ын гишүүн Д.Энхтуяа онцлоод, Аж үйлдвэржилтийн бодлогын байнгын хорооны ажлын хэсэг хяналт шалгалтын ажлаа эрчимтэй явуулж, санал дүгнэлтээ хугацаа алдахгүй гаргана гэсэн юм.</p>

<p>Ажлын хэсгийн гишүүд &ldquo;Тавантолгой түлш&rdquo; ХХК-ийн Зүүн үйлдвэрийн 1, 2, 3 дугаар цехийн үйл ажиллагаатай танилцлаа. Үйлдвэрийн цехүүд хөө тортог ихтэй, ажиллахад хүнд нөхцөлтэй байгааг ажлын хэсгийн гишүүд анхааруулж, үйлдвэрлэлийг битүүмжилсэн орчинд тоосжилт, тортог багатай явуулах талаар судалж, шийдвэрлүүлэхийг зөвлөв.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0paovn_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/0paovn_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/v7vo70_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/v7vo70_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/ts6c8e_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/ts6c8e_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zfqhnr_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/zfqhnr_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/l4obhf_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/l4obhf_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/o4epow_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/19/o4epow_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.69272869429241%;">&nbsp;</div>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:04:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Иргэдийн дийлэнх Тэрэлж, Скай ресорт руу агаарт гарах санал өгч, Бямба гарагаас автобус явуулахаар болжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Сурагчдын амралт эхлэхтэй холбогдуулан иргэдийг цэвэр агаар, ой модтой амралт, жуулчны баазууд руу хүргэх нийтийн тээврийн автобус явуулах тусгай маршрут, хугацаа, төлбөрийн талаар энэ сарын 15-наас санал авч эхэлсэн билээ.</p>

<p>Санал асуулгад оролцсон иргэдийн дийлэнх нь Тэрэлж болон Скай ресорт руу гэр бүлээрээ агаарт гарах хүсэлтэй байгаагаа илэрхийлсэн байна.&nbsp;</p>

<p>Харин автобусны үнийн хувьд 1,000 төгрөг, автобусны цагийг 10:00-11:00 байх нь зөв гэжээ.</p>

<p>Бямба гараг буюу 12 дугаар сарын 21-ний өдрөөс Сүхбаатарын талбайгаас Скай ресорт, Офицеруудын ордноос Тэрэлж рүү нийтийн тээврийн&nbsp;автобус явуулахаар&nbsp;төлөвлөж байгааг НЗДТГ-аас мэдээллээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/y19l90_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/y19l90_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100.0%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: center;">&nbsp;</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/zwn2l5_imported_image_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/zwn2l5_imported_image_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100.0%;">&nbsp;</div>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 08:00:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>ХЗБХ: С.Энхбаатарыг ШЕЗ-ийн шүүгч бус гишүүнд нэр дэвшүүлэхийг гишүүдийн олонх дэмжив </title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align:justify">Улсын Их Хурлын Хууль зүйн байнгын хорооны өнөөдрийн (2024.12.18) хуралдаан гишүүдийн 63.6 хувийн ирцтэйгээр эхэлж, Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүнийг томилох тухай асуудлыг хэлэлцэв. Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүний сонгон шалгаруулалтын томилгооны сонсголын тайлан,&nbsp;ажлын хэсгийн санал, дүгнэлтийг УИХ-ын&nbsp;гишүүн, Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүний сонгон шалгаруулах үүрэг бүхий ажлын хэсгийн ахлагч Ц.Сандаг-Очир танилцуулав.</p>

<p>Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүнийг Монгол Улсын Шүүхийн тухай хууль, Монгол Улсын Их Хурлын хяналт шалгалтын тухай хууль, Монгол Улсын Их Хурлын чуулганы хуралдааны дэгийн тухай хууль, Нийтийн сонсголын тухай хуульд заасны дагуу Хууль зүйн байнгын хороо нэр дэвшигчийн сонсголыг 2024 оны 12 дугаар сарын 11-ний өдөр зохион байгуулсан бөгөөд тэрбээр сонсгол, түүний үе шат, явуулсан ажиллагааны танилцуулсан. Монгол Улсын Их Хурлын чуулганы хуралдааны дэгийн тухай хуулийн 133 дугаар зүйлд заасны дагуу сонсголд оролцсон гишүүд нэр дэвшигчийн сонсгол явуулснаас хойш ажлын хоёр өдрийн дотор буюу 2024 оны 12 дугаар сарын 13-ны өдөр хаалттай хуралдаж, хуралдаанд оролцсон гишүүдийн олонхын саналаар сонсголын тайланг гаргасан байна. Нэр дэвшигч М.Алтан-Очир, С.Энхбаатар нарыг хуульд заасан болзол, шалгуурыг хангаж байгаа тул Хууль зүйн байнгын хорооны хуралдаанаар эцэслэн шийдвэрлэх нь зүйтэй гэж үзжээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/9rqxa1_16b8c4a8b83a4da493998c5772dfef2e_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/9rqxa1_16b8c4a8b83a4da493998c5772dfef2e_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүний сонгон шалгаруулах үүрэг бүхий ажлын хэсгийн гишүүн Х.Эрдэм-Ундрах хуралдаанд нэр дэвшигч&nbsp;<a href="https://www.parliament.mn/nn/63367/">М.Алтан-Очир</a>ын талаар, Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүний сонгон шалгаруулах үүрэг бүхий ажлын хэсгийн гишүүн О.Бат-Эрдэнэ нэр дэвшигч&nbsp;<a href="https://www.parliament.mn/nn/63369/">С.Энхбаатар</a>ын талаар тус тус танилцуулсан юм.</p>

<p>Дээрх танилцуулгуудтай холбогдуулан Улсын Их Хурлын гишүүд асуулт асуух шаардлагагүй хэмээн үзсэн бол С.Эрдэнэболд гишүүн хууль дээдлэх зарчим, ёс зүйн хэм хэмжээг чанд баримтлах ажиллахыг нэр дэвшигчдэд захив. М.Нарантуяа-Нара гишүүн Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүний сонгон шалгаруулалттай холбоотой асуудлаар байр сууриа илэрхийлсэн. Ингээд нэр дэвшигч С.Энхбаатарыг Шүүхийн ерөнхий зөвлөлийн шүүгч бус гишүүнд нэр дэвшүүлэхийг хуралдаанд оролцсон гишүүдийн 73.3 хувь нь дэмжсэн бол &nbsp;нэр дэвшигч М.Алтан-Очирыг дээрх зөвлөлийн шүүгч бус гишүүнд нэр дэвшүүлэхийг гишүүдийн олонх дэмжсэнгүй. Энэ талаарх санал, дүгнэлтээ чуулганы нэгдсэн хуралдаанд танилцуулахаар болов.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 17:33:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Соёл урлагийн их сургууль Зэвсэгт хүчний жанжин штабтай хамтран ажиллахаар болжээ </title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Соёл урлагийн их сургууль/СУИС/-ийн ректор Э.Сонинтогос, Зэвсэгт хүчний жанжин штаб/ЗХЖШ/-ын орлогч дарга бригадын генерал Б.Баатар нар 2024 оны арванхоёрдугаар сарын 17-ны өдөр&nbsp;хоёр байгууллагын хамтран ажиллах санамж бичигт гарын үсэг зуржээ.&nbsp;</p>

<p>Энэхүү санамж бичгийг байгуулснаар&nbsp;ЗХЖШ, Төрлийн цэргийн командлал, удирдах газар, нэгтгэл, ангиудын бие бүрэлдэхүүнтэй Соёл урлагийн их сургуулийн эрдэмтэн судлаачид, оюутан залуучууд олон чиглэлээр хамтран ажиллах юм байна.</p>

<div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_482190 = [{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/fzqcqo_470575088_1016349690519578_8263973683120693571_n_x974.jpg',              w: 1920,              h: 1280,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/6mj752_470568278_1016349687186245_2520065063403604796_n_x974.jpg',              w: 1920,              h: 1280,							subHtml: ''          }];</script>
<div class="ikong ikonpslide">
<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_482190, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/fzqcqo_470575088_1016349690519578_8263973683120693571_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_482190, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/6mj752_470568278_1016349687186245_2520065063403604796_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>
</div>
</div>

<p class="phalf">Хамтын ажиллагааны талаар СУИС-ын албан ёсны пэйжид &quot;Цэрэг дайчид болон оюутан залуусын эх оронч үзлийг төлөвшүүлэх, Монголчуудын эрхэмлэн дээдлэх үнэт зүйлсийг сурталчлан таниулах, түүх, соёлоороо бахархах, ёс суртахуунтай иргэн болгон төлөвшүүлэхэд чиглэгдэнэ&quot; хэмээсэн байна.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 17:19:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>VIVI шинэ салбарын нээлтийн урамшуулалдаа 2,025 гутал бэлэглэнэ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">VIVI Great Brands европ гутал, хувцасны их дэлгүүр Сонгинохайрхан дүүрэгт шинэчлэгдэн нээгдэж байгаа Шинэ Улаанбаатар Драгон Терминалийн 3 давхарт шинэ салбараа нээлээ.</p>

<div class="ikon-block-container">
<p style="text-align: justify;">Шинэ салбарын нээлт 2024 оны 12 сарын 20-ны 12:00 цагаас шинэ Драгоны 3 давхарт явагдах бөгөөд нээлтэд хүрэлцэн ирсэн үйлчлүүлэгч бүрдээ ГУТАЛ бэлэглэх урамшуулал зарлажээ.</p>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/u7bavi_IMG_1384_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/18/u7bavi_IMG_1384_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 75%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">VIVI Great Brands салбар их дэлгүүр нь европ брэндийн гутал, хувцсыг OFF-PRICE үнийн бодлоготойгоор Монголдоо худалдаалдаг цорын ганц их дэлгүүр бөгөөд дэлхийн брэндүүдийг боломжийн үнээр авахыг хүсвэл VIVI-ийн салбар дэлгүүрүүдийг зориорой.</p>

<p style="text-align: justify;">Шинэ оны босгон дээр VIVI хэрэглэгч, үйлчлүүлэгч нарынхаа хэрэгцээ шаардлагад үндэслэн VIVI Home тасгаа байгуулж гацуур мод, тоглоом чимэглэл, шинэ жилийн уур амьсгалтай бүх төрлийн бараа, бүтээгдэхүүнийг хэрэглэгчийнхээ гарт ойртууллаа.</p>

<p style="text-align: justify;">Шинэ жилийн бэлтгэлээ нэг дороос хангахыг хүсвэл VIVI шинэ драгон салбарыг зорьж нэмээд ГУТАЛ бэлэгт аваарай.</p>

<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 17:16:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
